礬	O
以	O
百	O
四	O
斤	O
為	O
一	O
馱	O
，	O
入	O
錢	O
京	B-NS
師	E-NS
榷	O
貨	O
務	O
者	O
，	O
為	O
錢	O
十	O
萬	O
七	O
千	O
；	O
入	O
錢	O
麟	S-NS
、	O
府	B-NS
州	E-NS
者	O
，	O
又	O
減	O
三	O
千	O
。	O

前	O
時	O
劉	B-NR
總	E-NR
以	O
土	O
地	O
歸	O
國	O
，	O
朝	O
廷	O
耗	O
費	O
百	O
萬	O
，	O
終	O
不	O
得	O
范	B-NS
陽	E-NS
尺	O
帛	O
斗	O
粟	O
入	O
于	O
天	O
府	O
，	O
尋	O
復	O
為	O
梗	O
。	O

丁	B-T
酉	E-T
，	O
弘	B-NS
州	E-NS
匠	O
官	O
以	O
犬	O
兔	O
毛	O
製	O
如	O
西	O
錦	O
者	O
以	O
獻	O
，	O
授	O
匠	O
官	O
知	O
弘	B-NS
州	E-NS
。	O

開	B-T
禧	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
史	B-NR
彌	M-NR
遠	E-NR
自	O
詹	O
事	O
入	O
樞	O
府	O
，	O
乃	O
進	O
兼	O
賓	O
客	O
。	O

伯	O
叔	O
父	O
母	O
本	O
服	O
大	B-T
功	E-T
九	B-T
月	E-T
，	O
從	O
父	O
昆	O
弟	O
亦	O
大	B-T
功	E-T
九	B-T
月	E-T
，	O
並	O
以	O
上	O
出	O
於	O
祖	O
，	O
其	O
服	O
不	O
得	O
過	O
於	O
祖	O
也	O
。	O

近	O
除	O
大	O
理	O
司	O
直	O
李	B-NR
寶	E-NR
爲	O
警	O
巡	O
使	O
，	O
而	O
奏	O
謝	O
言	O
‘	O
臣	O
内	O
歷	O
兩	O
考	O
’	O
，	O
意	O
謂	O
合	O
得	O
五	O
品	O
而	O
除	O
六	O
品	O
也	O
。	O

貫	S-NR
俱	O
聽	O
命	O
，	O
各	O
視	O
力	O
所	O
致	O
，	O
争	O
以	O
侈	O
麗	O
高	O
廣	O
相	O
夸	O
尚	O
，	O
而	O
延	B-NS
福	M-NS
宫	E-NS
、	O
景	B-NS
龍	M-NS
江	E-NS
之	O
役	O
起	O
，	O
浸	O
淫	O
及	O
於	O
艮	B-NS
嶽	E-NS
矣	O
。	O

張	B-NR
栻	E-NR
再	O
被	O
召	O
，	O
論	O
恢	O
復	O
固	O
當	O
，	O
第	O
其	O
計	O
非	O
是	O
，	O
即	O
奏	O
疏	O
。	O

二	B-T
十	M-T
三	M-T
年	E-T
，	O
五	O
十	O
七	O
萬	O
八	O
千	O
五	O
百	O
二	O
十	O
石	O
，	O
至	O
者	O
四	O
十	O
三	O
萬	O
三	O
千	O
九	O
百	O
五	O
石	O
。	O

三	B-T
年	E-T
，	O
有	O
司	O
奏	O
減	O
河	B-NS
北	E-NS
、	O
河	B-NS
東	E-NS
并	O
淮	B-NS
南	E-NS
礬	O
額	O
，	O
計	O
十	O
六	O
萬	O
緡	O
。	O

張	B-NR
洎	E-NR
，	O
滁	B-NS
州	E-NS
全	B-NS
椒	E-NS
人	O
。	O
曾	O
祖	O
旼	S-NR
，	O
澄	B-NS
城	E-NS
尉	O
。	O
祖	O
蘊	S-NR
，	O
泗	B-NS
上	E-NS
轉	O
運	O
巡	O
官	O
。	O
父	O
煦	S-NR
，	O
滁	B-NS
州	E-NS
司	O
法	O
掾	O
。	O

丙	B-T
申	E-T
，	O
東	O
海	O
王	O
養	S-NR
改	O
封	O
廬	O
江	O
王	O
，	O
山	O
陽	O
王	O
休	B-NR
祐	E-NR
改	O
封	O
晋	O
平	O
王	O
，	O
改	O
晋	B-NS
安	M-NS
郡	E-NS
潟	O
晋	B-NS
平	M-NS
郡	E-NS
。	O

六	B-T
年	E-T
，	O
河	B-NS
東	E-NS
軍	O
亂	O
，	O
殺	O
崔	B-NR
季	M-NR
康	E-NR
，	O
詔	O
以	O
邠	B-NS
寧	E-NS
李	B-NR
侃	E-NR
鎮	O
太	B-NS
原	E-NS
，	O
軍	O
情	O
不	O
伏	O
。	O

十	B-T
五	M-T
年	E-T
，	O
以	O
營	O
孝	B-NS
陵	E-NS
，	O
封	O
崇	O
山	O
侯	O
，	O
歲	O
禄	O
千	O
五	O
百	O
石	O
。	O

甲	B-T
戌	E-T
，	O
詔	O
縣	O
令	O
能	O
靜	O
一	O
縣	O
劫	O
盗	O
者	O
，	O
兼	O
治	O
二	O
縣	O
，	O
即	O
食	O
其	O
禄	O
；	O
能	O
靜	O
二	O
縣	O
者	O
，	O
兼	O
治	O
三	O
縣	O
，	O
三	O
年	O
遷	O
為	O
郡	O
守	O
。	O

萬	B-T
暨	E-T
三	B-T
十	M-T
四	M-T
年	E-T
大	O
審	O
，	O
御	O
史	O
曹	B-NR
學	M-NR
程	E-NR
以	O
建	O
言	O
久	O
繫	O
，	O
群	O
臣	O
請	O
宥	O
，	O
皆	O
不	O
聽	O
。	O

至	B-T
元	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
定	O
一	O
萬	O
五	O
千	O
户	O
之	O
上	O
者	O
爲	O
上	O
州	O
，	O
六	O
千	O
户	O
之	O
上	O
者	O
爲	O
中	O
州	O
，	O
六	O
千	O
户	O
之	O
下	O
者	O
爲	O
下	O
州	O
。	O

十	B-T
一	M-T
月	E-T
庚	B-T
午	E-T
，	O
日	O
南	O
至	O
，	O
上	O
親	O
祀	O
昊	O
天	O
上	O
帝	O
於	O
郊	O
丘	O
。	O

奉	B-NS
聖	M-NS
州	E-NS
提	O
領	O
三	O
員	O
，	O
東	B-NS
安	M-NS
州	E-NS
提	O
領	O
三	O
員	O
，	O
受	O
本	O
府	O
劄	O
。	O

逆	O
胡	O
劉	B-NR
曜	E-NR
，	O
縱	O
逸	O
西	B-NS
都	E-NS
，	O
敢	O
肆	O
犬	O
羊	O
，	O
陵	O
虐	O
天	B-NS
邑	E-NS
。	O

又	O
奏	O
紹	B-NR
勛	E-NR
任	O
千	O
户	O
何	O
經	O
廣	O
誘	O
奸	O
人	O
，	O
奪	O
民	O
產	O
；	O
唐	S-NS
役	O
占	O
官	O
軍	O
，	O
歲	O
取	O
財	O
萬	O
計	O
。	O

伏	B-NR
羲	E-NR
有	O
阻	O
圖	O
、	O
八	O
卦	O
，	O
夏	B-NR
禹	E-NR
有	O
遂	O
書	O
、	O
九	O
疇	O
，	O
至	O
乃	O
神	O
功	O
播	O
於	O
往	B-T
古	E-T
，	O
聖	O
迹	O
顯	O
於	O
來	O
世	O
。	O

時	O
兄	O
嗣	B-NR
弼	E-NR
為	O
昭	B-NS
義	E-NS
副	O
使	O
，	O
與	O
嗣	B-NR
昭	E-NR
守	O
城	O
，	O
兄	O
弟	O
內	O
外	O
奮	O
戰	O
，	O
忠	O
力	O
威	O
壯	O
，	O
感	O
動	O
三	O
軍	O
。	O

遂	O
令	O
三	B-NS
韓	E-NS
之	O
氓	O
，	O
命	O
懸	O
刀	O
俎	O
，	O
尋	O
戈	O
肆	O
憤	O
，	O
朝	O
夕	O
相	O
仍	O
。	O

及	O
太	B-NR
宗	E-NR
即	O
位	O
，	O
禮	O
官	O
以	O
爲	O
舜	S-NR
郊	O
嚳	S-NR
，	O
商	S-NS
郊	O
冥	S-NR
，	O
周	S-NS
郊	O
后	B-NR
稷	E-NR
，	O
王	O
業	O
所	O
因	O
興	O
也	O
。	O

壬	B-T
申	E-T
，	O
廢	O
信	B-NS
州	E-NS
永	B-NS
豐	M-NS
曇	E-NS
、	O
越	B-NS
州	E-NS
山	B-NS
陰	M-NS
縣	E-NS
、	O
衢	B-NS
州	E-NS
盈	B-NS
川	M-NS
縣	E-NS
。	O

（	O
至	B-T
元	E-T
四	B-T
年	E-T
，	O
名	O
和	O
成	O
之	O
曲	O
，	O
詞	O
律	O
同	O
。	O
）	O
亞	O
終	O
獻	O
，	O
宮	O
縣	O
奏	O
肅	O
成	O
之	O
曲	O
。	O

求	O
將	O
，	O
得	O
順	S-NR
與	O
張	B-NR
貴	E-NR
，	O
俗	O
呼	O
順	S-NR
曰	O
“	O
矮	B-NR
張	E-NR
”	O
，	O
貴	S-NR
曰	O
“	O
竹	B-NR
園	M-NR
張	E-NR
”	O
，	O
俱	O
智	O
勇	O
，	O
素	O
爲	O
諸	O
將	O
所	O
服	O
，	O
俾	O
爲	O
都	O
統	O
。	O

李	B-NR
氏	E-NR
并	O
新	B-NR
喜	E-NR
乃	O
敢	O
不	O
依	O
敕	O
旨	O
，	O
欲	O
喚	O
喜	B-NR
兒	E-NR
、	O
鐵	B-NR
哥	E-NR
，	O
事	O
既	O
不	O
克	O
，	O
竊	O
呼	O
提	O
點	O
近	O
侍	O
局	O
烏	B-NR
古	M-NR
論	M-NR
慶	M-NR
壽	E-NR
與	O
計	O
，	O
因	O
品	O
藻	O
諸	O
王	O
，	O
議	O
復	O
不	O
定	O
。	O

又	O
東	B-T
晋	E-T
温	B-NR
嶠	E-NR
議	O
宗	O
廟	O
祝	O
辭	O
，	O
於	O
孝	O
字	O
非	O
子	O
者	O
則	O
不	O
稱	O
，	O
傍	O
親	O
直	O
言	O
敢	O
告	O
。	O

咸	B-T
淳	E-T
末	S-T
，	O
有	O
僅	O
及	O
二	O
分	O
以	O
上	O
者	O
，	O
亦	O
特	O
取	O
一	O
名	O
，	O
授	O
提	O
刑	O
司	O
檢	O
法	O
官	O
，	O
寬	O
以	O
勸	O
之	O
也	O
。	O

昭	B-NR
儉	E-NR
與	O
刑	O
部	O
郎	O
中	O
李	B-NR
濤	E-NR
、	O
諫	O
議	O
大	O
夫	O
鄭	B-NR
受	M-NR
益	E-NR
抗	O
疏	O
論	O
列	O
，	O
請	O
置	O
之	O
法	O
。	O

史	B-NR
太	E-NR
持	O
劍	O
入	O
椒	B-NS
殿	E-NS
，	O
帝	O
單	O
衣	O
旋	O
柱	O
而	O
走	O
，	O
太	S-NR
追	O
而	O
弑	O
之	O
。	O

恭	S-NR
又	O
言	O
：	O
“	O
清	B-NS
江	E-NS
浦	B-NS
河	E-NS
六	O
十	O
里	O
，	O
陳	B-NR
蕴	E-NR
浚	O
至	O
天	B-NS
妃	M-NS
祠	E-NS
東	O
，	O
注	O
於	O
黄	B-NS
河	E-NS
。	O

世	B-NR
良	E-NR
强	O
學	O
,	O
好	O
屬	O
文	O
，	O
撰	O
《	O
字	O
略	O
》	O
五	O
篇	O
、	O
《	O
宋	B-NR
氏	E-NR
别	O
録	O
》	O
十	O
卷	O
。	O

登	O
樓	O
，	O
望	O
龍	B-NS
亭	E-NS
後	O
有	O
紅	O
板	O
輿	O
，	O
嘆	O
曰	O
：	O
“	O
吾	O
不	O
能	O
自	O
明	O
，	O
徒	O
生	O
奚	O
爲	O
！	O
”	O
遂	O
自	O
縊	O
死	O
。	O

自	O
北	O
方	O
諸	O
府	O
暨	O
廣	B-NS
西	E-NS
、	O
貴	B-NS
州	E-NS
外	O
，	O
其	O
他	O
量	O
地	O
貧	O
富	O
，	O
驟	O
增	O
銀	O
一	O
百	O
十	O
五	O
萬	O
有	O
奇	O
，	O
而	O
蘇	B-NS
州	E-NS
一	O
府	O
乃	O
八	O
萬	O
五	O
千	O
。	O

丙	B-T
戌	E-T
，	O
八	B-NS
番	E-NS
洞	O
官	O
吴	B-NR
金	M-NR
叔	E-NR
等	S-NR
以	O
所	O
部	O
二	O
百	O
五	O
十	O
寨	O
民	O
二	O
萬	O
有	O
奇	O
内	O
附	O
，	O
詣	O
闕	O
貢	O
方	O
物	O
。	O

是	O
年	S-T
，	O
川	S-NS
、	O
陝	S-NS
進	O
士	O
止	O
試	O
宣	B-NS
撫	M-NS
司	E-NS
，	O
特	O
奏	O
名	O
則	O
置	O
院	O
差	O
官	O
，	O
試	O
時	O
務	O
策	O
一	O
道	O
，	O
禮	O
部	O
具	O
取	O
放	O
分	O
數	O
、	O
推	O
恩	O
等	O
第	O
頒	O
示	O
之	O
。	O

子	B-NR
琮	E-NR
性	O
聰	O
敏	O
,	O
涉	O
獵	O
書	O
傳	O
，	O
爲	O
竈	O
宗	O
除	O
領	O
軍	O
府	O
法	O
曹	O
，	O
典	O
機	O
密	O
，	O
攝	O
庫	O
部	O
。	O

大	B-T
中	M-T
祥	M-T
符	E-T
後	O
，	O
銅	O
坑	O
多	O
不	O
發	O
，	O
天	B-T
禧	E-T
末	S-T
，	O
鑄	O
一	O
百	O
五	O
萬	O
貫	O
。	O

庚	B-T
申	E-T
，	O
移	O
宥	B-NS
州	E-NS
於	O
經	O
略	O
璽	O
，	O
郭	O
下	O
置	O
延	B-NS
恩	M-NS
縣	E-NS
,	O
隸	O
夏	S-NS
也	O
觀	O
察	O
使	O
。	O

且	O
自	O
高	B-NR
皇	M-NR
帝	E-NR
迄	O
今	S-T
累	O
十	O
餘	O
世	O
，	O
封	O
王	O
子	O
弟	O
多	O
矣	O
，	O
有	O
賜	O
田	O
二	O
萬	O
頃	O
，	O
延	O
連	O
數	O
十	O
郡	O
者	O
乎	O
？	O
繼	O
此	O
而	O
封	O
，	O
尚	O
有	O
瑞	S-NR
、	O
惠	S-NR
、	O
桂	S-NR
三	O
王	O
也	O
。	O

以	O
迕	O
蔡	B-NR
京	E-NR
、	O
童	B-NR
貫	E-NR
，	O
換	O
右	O
列	O
，	O
由	O
承	O
議	O
郎	O
換	O
莊	O
宅	O
副	O
使	O
，	O
知	O
信	B-NS
安	M-NS
軍	E-NS
，	O
遷	O
知	O
霸	B-NS
州	E-NS
，	O
爲	O
遼	B-NS
國	E-NS
賀	O
正	O
副	O
使	O
。	O

子	B-NR
全	E-NR
等	O
比	O
至	O
城	O
西	O
，	O
寶	B-NR
脫	M-NR
秃	M-NR
花	E-NR
背	O
約	O
間	O
行	O
，	O
自	O
北	O
門	O
乘	O
象	O
遁	O
入	O
山	O
。	O

王	B-NR
正	M-NR
雅	E-NR
字	O
光	B-NR
謙	E-NR
，	O
其	O
先	O
太	B-NS
原	E-NS
人	O
，	O
東	B-NS
都	E-NS
留	O
守	O
翃	S-NR
之	O
子	O
。	O

拯	S-NR
曰	O
：	O
“	O
漳	B-NS
河	E-NS
沃	O
壤	O
，	O
人	O
不	O
得	O
耕	O
，	O
邢	S-NS
、	O
洺	S-NS
、	O
趙	S-NS
三	O
州	O
民	O
田	O
萬	O
五	O
千	O
頃	O
，	O
率	O
用	O
牧	O
馬	O
，	O
請	O
悉	O
以	O
賦	O
民	O
。	O
”	O

為	O
户	O
清	B-NS
化	E-NS
屯	O
軍	O
民	O
五	O
百	O
九	O
户	O
；	O
烏	B-NS
符	E-NS
屯	O
軍	O
民	O
五	O
百	O
户	O
，	O
白	B-NS
倉	E-NS
屯	O
同	O
。	O

在	O
潞	B-NS
州	E-NS
累	O
年	O
，	O
每	O
春	O
課	O
人	O
育	O
蔬	O
種	O
樹	O
，	O
敦	O
本	O
惠	O
農	O
，	O
有	O
仁	O
者	O
之	O
心	O
焉	O
。	O

五	B-T
年	E-T
夏	S-T
，	O
世	B-NR
宗	E-NR
平	O
淮	B-NS
南	E-NS
回	O
，	O
賜	O
穀	O
錢	O
百	O
萬	O
、	O
米	O
麥	O
五	O
百	O
斛	O
、	O
芻	O
粟	O
薪	O
炭	O
等	O
。	O

行	O
市	O
中	O
，	O
市	O
人	O
見	O
其	O
舉	O
動	O
有	O
禮	O
，	O
相	O
謂	O
曰	O
：	O
“	O
是	O
必	O
尹	B-NR
先	M-NR
生	E-NR
門	O
人	O
也	O
。	O
”	O
詰	O
人	O
果	O
然	O
。	O

癸	B-T
未	E-T
，	O
彭	B-NS
原	M-NS
郡	E-NS
以	O
軍	O
興	O
用	O
度	O
不	O
足	O
,	O
權	O
賣	O
官	O
爵	O
及	O
度	O
僧	O
、	O
尼	O
。	O

後	O
以	O
問	O
之	B-NR
才	E-NR
,	O
拜	O
賀	O
曰	O
：	O
“	O
此	O
是	O
智	B-NR
牙	E-NR
，	O
生	O
智	B-NR
牙	E-NR
者	O
聰	O
明	O
長	O
壽	O
。	O
”	O
武	B-NR
成	E-NR
悦	O
而	O
賞	O
之	O
。	O

是	O
以	O
紹	B-T
興	E-T
以	O
來	O
，	O
講	O
究	O
推	O
割	O
、	O
推	O
排	O
之	O
制	O
：	O
凡	O
百	O
姓	O
典	O
賣	O
產	O
業	O
，	O
稅	O
賦	O
與	O
物	O
力	O
一	O
併	O
推	O
割	O
。	O

珏	S-NR
自	O
朝	O
議	O
郎	O
進	O
階	O
正	O
議	O
大	O
夫	O
，	O
其	B-T
年	E-T
十	B-T
二	M-T
月	E-T
，	O
上	O
疏	O
求	O
罷	O
，	O
不	O
許	O
。	O

成	B-NR
宗	E-NR
第	O
七	O
室	O
，	O
奏	O
守	O
成	O
之	O
曲	O
：	O
無	O
射	O
宮	O
天	O
開	O
神	O
聖	O
，	O
繼	O
世	O
清	O
寧	O
，	O
澤	O
深	O
仁	O
溥	O
，	O
樂	O
協	O
韶	O
英	O
。	O

康	B-NR
王	E-NR
復	O
使	O
河	B-NS
北	E-NS
，	O
世	B-NR
則	E-NR
改	O
華	B-NS
州	E-NS
觀	O
察	O
使	O
，	O
充	O
參	O
議	O
官	O
。	O

行	B-NR
德	E-NR
領	O
河	B-NS
陽	E-NS
，	O
以	O
暉	S-NR
爲	O
弩	O
手	O
指	O
揮	O
使	O
，	O
復	O
令	O
引	O
兵	O
趣	O
懷	B-NS
州	E-NS
。	O

會	O
馬	B-NR
光	M-NR
玉	E-NR
屯	O
淅	B-NS
川	E-NS
之	O
吴	B-NS
村	E-NS
，	O
偽	O
乞	O
撫	O
，	O
規	O
渡	O
漢	B-NS
江	E-NS
應	O
獻	B-NR
忠	E-NR
。	O

夏	S-T
五	B-T
月	E-T
，	O
王	B-NR
敦	E-NR
矯	O
詔	O
拜	O
其	O
子	O
應	S-NR
為	O
武	O
衛	O
將	O
軍	O
，	O
兄	O
含	S-NR
為	O
驃	O
騎	O
大	O
將	O
軍	O
。	O

今	S-T
後	O
犯	O
者	O
據	O
灰	O
計	O
鹽	O
，	O
一	O
如	O
兩	O
池	O
鹽	O
法	O
條	O
例	O
科	O
斷	O
。	O
”	O
從	O
之	O
。	O

三	B-T
年	M-T
八	M-T
月	E-T
，	O
南	B-NS
京	E-NS
刑	O
部	O
郎	O
中	O
闕	O
，	O
適	O
無	O
實	O
授	O
員	O
外	O
郎	O
，	O
進	O
循	O
故	O
事	O
以	O
署	O
事	O
主	O
事	O
二	O
人	O
上	O
。	O

癸	B-T
巳	E-T
，	O
以	O
夏	B-NS
國	E-NS
政	O
亂	O
主	O
幼	O
，	O
强	O
臣	O
乙	B-NR
逋	E-NR
等	O
擅	O
權	O
逆	O
命	O
，	O
詔	O
諸	O
路	O
帥	O
臣	O
厳	O
兵	O
備	O
之	O
。	O

邊	O
俘	O
鬼	B-NR
章	E-NR
以	O
獻	O
，	O
純	B-NR
仁	E-NR
請	O
誅	O
之	O
塞	O
上	O
，	O
以	O
謝	O
邊	O
人	O
，	O
不	O
聽	O
。	O

始	S-T
世	O
宗	O
定	O
宗	O
藩	O
條	O
例	O
，	O
親	O
王	O
無	O
後	O
，	O
以	O
兄	O
弟	O
及	O
兄	O
弟	O
之	O
子	O
嗣	O
，	O
不	O
得	O
以	O
旁	O
繼	O
。	O

三	B-T
月	E-T
庚	B-T
戌	E-T
朔	S-T
，	O
貶	O
司	O
農	O
少	O
卿	O
李	B-NR
彤	E-NR
吉	B-NS
州	E-NS
司	O
馬	O
,	O
以	O
前	O
爲	O
鄧	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
,	O
坐	O
贓	O
百	O
萬	O
，	O

二	B-T
十	M-T
年	E-T
五	B-T
月	E-T
命	O
兵	O
部	O
侍	O
郎	O
王	B-NR
以	M-NR
萧	E-NR
督	O
理	O
地	O
道	O
，	O
協	O
總	O
河	O
副	O
都	O
御	O
史	O
郭	B-NR
持	M-NR
平	E-NR
計	O
議	O
。	O

歷	O
巡	O
浙	B-NS
江	E-NS
、	O
山	O
西	O
、	O
陝	O
西	O
、	O
河	B-NS
南	E-NS
、	O
南	B-NS
畿	E-NS
，	O
所	O
至	O
有	O
聲	O
。	O

乙	B-T
丑	E-T
，	O
初	O
置	O
左	O
右	O
護	O
軍	O
中	O
尉	O
監	O
、	O
中	O
護	O
軍	O
監	O
，	O
以	O
授	O
宦	O
官	O
。	O

建	O
炎	O
三	B-T
年	E-T
，	O
刑	O
部	O
郎	O
官	O
以	O
二	O
員	O
為	O
額	O
，	O
關	O
掌	O
職	O
事	O
，	O
初	O
無	O
分	O
異	O
。	O

後	O
又	O
命	O
知	O
制	O
誥	O
邵	B-NR
必	E-NR
、	O
殿	O
中	O
丞	O
蘇	B-NR
唐	M-NR
卿	E-NR
詳	O
定	O
天	O
下	O
印	O
文	O
，	O
必	S-NR
、	O
唐	B-NR
卿	E-NR
皆	O
通	O
篆	O
籀	O
，	O
然	O
亦	O
無	O
所	O
釐	O
改	O
焉	O
。	O

二	B-T
年	E-T
，	O
二	O
百	O
四	O
十	O
六	O
萬	O
四	O
千	O
二	O
百	O
四	O
石	O
，	O
至	O
者	O
二	O
百	O
三	O
十	O
八	O
萬	O
六	O
千	O
三	O
百	O
石	O
。	O

十	B-T
年	E-T
，	O
削	O
其	O
護	O
術	O
，	O
留	O
軍	O
校	O
厨	O
役	O
三	O
百	O
人	O
，	O
備	O
使	O
令	O
。	O

十	B-T
二	M-T
月	E-T
丁	B-T
酉	E-T
，	O
渝	B-NS
州	E-NS
十	O
人	O
寇	O
小	B-NS
溪	E-NS
。	O
壬	B-T
寅	E-T
，	O
白	O
虹	O
貫	O
日	O
。	O

父	O
希	B-NR
堯	E-NR
，	O
晋	B-NR
祖	E-NR
鎮	O
太	B-NS
原	E-NS
，	O
辟	O
爲	O
從	O
事	O
，	O
與	O
桑	B-NR
維	M-NR
翰	E-NR
同	O
幕	O
府	O
。	O

建	B-T
安	E-T
十	B-T
年	E-T
，	O
菊	O
星	O
出	O
庫	O
樓	O
，	O
歷	O
犯	O
氐	O
、	O
房	O
宿	O
，	O
北	O
入	O
天	O
市	O
，	O
犯	O
北	O
斗	O
、	O
紫	O
薇	O
。	O

今	S-T
之	O
宰	O
輔	O
四	O
人	O
，	O
三	O
以	O
此	O
官	O
騰	O
躍	O
，	O
其	O
為	O
盛	O
美	O
，	O
更	O
異	O
尋	O
常	O
。	O

癸	B-T
丑	E-T
，	O
敕	O
免	O
益	B-NS
都	E-NS
、	O
淄	B-NS
萊	E-NS
、	O
寧	B-NS
海	E-NS
開	O
河	O
夫	O
今	B-T
年	E-T
租	O
賦	O
，	O
仍	O
給	O
其	O
傭	O
直	O
。	O

十	B-T
月	E-T
，	O
大	O
軍	O
入	O
陰	B-NS
地	E-NS
，	O
志	B-NR
勤	E-NR
與	O
李	B-NR
承	M-NR
嗣	E-NR
率	O
騎	O
三	O
千	O
抗	O
之	O
，	O
敗	O
韓	B-NR
建	E-NR
之	O
軍	O
於	O
蒙	B-NS
坑	E-NS
，	O
進	O
收	O
晋	S-NS
、	O
絳	S-NS
，	O
以	O
功	O
授	O
忻	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
。	O

辛	B-T
丑	E-T
，	O
太	B-NR
宗	E-NR
命	O
諸	O
王	O
拔	B-NR
都	E-NR
等	O
討	O
兀	O
魯	O
思	O
部	O
主	O
也	B-NR
烈	M-NR
班	E-NR
，	O
為	O
其	O
所	O
敗	O
，	O
圍	O
秃	B-NS
里	M-NS
思	M-NS
哥	M-NS
城	E-NS
，	O
不	O
克	O
。	O

汴	S-NS
將	O
王	B-NR
景	M-NR
仁	E-NR
營	O
於	O
柏	B-NS
鄉	E-NS
，	O
建	B-NR
瑭	E-NR
與	O
周	B-NR
德	M-NR
威	E-NR
先	O
出	O
井	B-NS
陘	E-NS
。	O

磐	S-NR
本	O
名	O
蒲	B-NR
速	M-NR
越	E-NR
，	O
以	O
大	O
臣	O
子	O
累	O
官	O
登	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
，	O
襲	O
猛	B-NS
安	E-NS
。	O

己	B-T
未	E-T
，	O
詔	O
：	O
方	B-NS
鎮	E-NS
節	O
度	O
觀	O
察	O
使	O
請	O
入	O
覲	O
者	O
，	O
先	O
上	O
表	O
奏	O
聞	O
，	O
候	O
允	O
則	O
任	O
進	O
程	O
。	O

龍	B-NS
池	E-NS
初	O
出	O
此	O
龍	B-NS
山	E-NS
，	O
常	O
經	O
此	O
地	O
謁	O
龍	O
顔	O
。	O
日	O
日	O
芙	O
蓉	O
生	O
夏	O
水	O
，	O
年	O
年	O
楊	O
柳	O
變	O
春	O
灣	O
。	O

民	O
稅	O
舊	O
輸	O
陳	S-NS
、	O
蔡	S-NS
，	O
轉	O
運	O
使	O
又	O
欲	O
覆	O
折	O
緡	O
錢	O
，	O
且	O
多	O
取	O
之	O
。	O

帝	O
遣	O
司	O
禮	O
太	O
監	O
温	B-NR
祥	E-NR
、	O
大	O
理	O
少	O
卿	O
王	B-NR
純	E-NR
、	O
錦	O
衣	O
術	O
指	O
揮	O
韓	B-NR
端	E-NR
往	O
按	O
問	O
。	O

戊	B-T
午	E-T
，	O
李	B-NR
茂	M-NR
貞	E-NR
上	O
表	O
章	O
請	O
罪	O
，	O
願	O
改	O
事	O
君	O
之	O
禮	O
，	O
繼	O
修	O
職	O
貢	O
，	O
仍	O
獻	O
錢	O
十	O
五	O
萬	O
，	O
助	O
修	O
京	B-NS
闕	E-NS
。	O

初	S-T
，	O
李	B-NR
正	M-NR
己	E-NR
盗	O
有	O
青	S-NS
、	O
鄆	S-NS
十	O
二	O
州	O
，	O
傳	O
襲	O
四	O
世	O
，	O
垂	O
五	O
十	O
年	O
，	O
人	O
俗	O
頑	O
驁	O
，	O
不	O
知	O
禮	O
教	O
。	O

大	B-T
中	M-T
祥	M-T
符	E-T
九	B-T
年	E-T
，	O
真	B-NR
宗	E-NR
與	O
宰	O
相	O
語	O
及	O
尚	O
書	O
省	O
制	O
，	O
言	O
事	O
者	O
屢	O
請	O
復	O
二	O
十	O
四	O
司	O
之	O
制	O
。	O

即	O
承	B-NS
天	M-NS
寺	E-NS
爲	O
府	O
第	O
，	O
踞	O
坐	O
大	O
殿	O
中	O
，	O
射	O
三	O
矢	O
於	O
棟	O
以	O
識	O
。	O

坐	O
舉	O
富	O
民	O
鄭	B-NR
旭	E-NR
，	O
出	O
知	O
鄭	B-NS
州	E-NS
，	O
徙	O
澶	S-NS
、	O
瀛	S-NS
、	O
并	S-NS
三	O
州	O
。	O

至	O
穆	B-NR
王	E-NR
時	O
，	O
戎	O
狄	O
不	O
貢	O
，	O
王	S-NR
乃	O
西	O
征	O
犬	B-NS
戎	E-NS
，	O
獲	O
其	O
五	O
王	O
，	O
又	O
得	O
四	O
白	O
鹿	O
，	O
四	O
白	O
狼	O
，	O
王	O
遂	O
遷	O
成	O
于	O
太	B-NS
原	E-NS
。	O

丁	B-T
丑	E-T
，	O
以	O
平	B-NS
灤	M-NS
路	E-NS
大	O
水	O
且	O
霜	O
，	O
免	O
田	O
租	O
二	O
萬	O
四	O
千	O
四	O
十	O
一	O
石	O
。	O

比	O
至	O
石	B-NS
首	M-NS
縣	E-NS
，	O
聞	O
中	B-NS
興	M-NS
路	E-NS
亦	O
陷	O
，	O
乃	O
議	O
趨	O
岳	B-NS
州	E-NS
就	O
元	O
帥	O
帖	B-NR
桀	E-NR
，	O
而	O
道	O
阻	O
不	O
得	O
前	O
，	O
仍	O
趨	O
襄	B-NS
陽	E-NS
。	O

大	B-T
定	E-T
二	B-T
年	E-T
，	O
百	O
二	O
十	O
月	S-T
出	O
職	O
，	O
皆	O
以	O
三	B-T
十	M-T
月	E-T
遷	O
一	O
官	O
。	O

時	O
有	O
魏	B-NR
伯	M-NR
芻	E-NR
者	O
，	O
本	O
省	O
大	O
胥	O
，	O
蔡	B-NR
京	E-NR
委	O
信	O
之	O
，	O
專	O
主	O
榷	O
貨	O
務	O
。	O

王	B-NR
衍	E-NR
聞	O
其	O
敗	O
也	O
，	O
棄	O
利	B-NS
州	E-NS
奔	O
歸	O
西	B-NS
川	E-NS
，	O
斷	O
吉	B-NS
柏	M-NS
津	E-NS
浮	O
梁	O
而	O
去	O
。	O

甲	B-T
寅	E-T
，	O
二	O
王	O
後	O
介	O
國	O
公	O
宇	B-NR
文	M-NR
仲	M-NR
達	E-NR
卒	O
,	O
有	O
司	O
舉	O
舊	O
典	O
葬	O
祭	O
之	O
。	O

增	O
一	O
衞	O
於	O
固	B-NS
原	E-NS
西	O
北	O
西	B-NS
安	E-NS
廢	O
城	O
，	O
留	O
兵	O
戍	O
之	O
而	O
還	O
。	O

農	B-T
時	E-T
要	O
月	O
，	O
民	O
須	O
肆	O
力	O
，	O
其	O
敕	O
天	O
下	O
，	O
勿	O
使	O
有	O
留	O
獄	O
久	O
囚	O
。	O
」	O
壬	B-T
戌	E-T
，	O
鄧	B-NR
至	M-NR
國	E-NR
遣	O
使	O
朝	O
貢	O
。	O

復	O
慮	O
非	O
賈	B-NR
后	E-NR
所	O
生	O
，	O
終	O
致	O
危	O
敗	O
，	O
遂	O
與	O
腹	O
心	O
共	O
圖	O
後	O
事	O
。	O

穆	B-NR
宗	E-NR
以	O
其	O
事	O
訪	O
於	O
學	O
士	O
元	B-NR
稹	E-NR
、	O
李	B-NR
紳	E-NR
，	O
二	O
人	O
對	O
與	O
文	B-NR
昌	E-NR
同	O
。	O

八	B-T
月	E-T
，	O
德	B-NR
倫	E-NR
、	O
張	B-NR
歸	M-NR
厚	E-NR
棄	O
城	O
遁	O
去	O
，	O
我	O
復	O
取	O
潞	B-NS
州	E-NS
。	O

元	B-NR
忠	E-NR
以	O
為	O
萬	O
石	O
給	O
人	O
，	O
計	O
一	O
家	O
不	O
過	O
升	O
斗	O
而	O
已	O
，	O
徒	O
有	O
虚	O
名	O
，	O
不	O
救	O
其	O
弊	O
，	O
遂	O
出	O
十	O
五	O
萬	O
石	O
以	O
賑	O
之	O
。	O

制	O
置	O
使	O
孟	B-NR
珙	E-NR
辟	O
于	O
幕	O
，	O
嘗	O
用	O
其	O
策	O
為	O
“	O
小	O
子	O
房	O
”	O
，	O
與	O
之	O
茶	O
局	O
，	O
周	O
其	O
資	O
用	O
。	O

四	B-T
年	M-T
春	E-T
，	O
户	O
部	O
缺	O
尚	O
書	O
，	O
李	B-NR
賢	E-NR
舉	O
富	S-NR
，	O
左	O
右	O
巧	O
阻	O
之	O
。	O

王	B-NR
守	M-NR
澄	E-NR
自	O
長	B-T
慶	E-T
已	O
來	O
知	O
樞	O
密	O
，	O
典	O
禁	O
軍	O
，	O
作	O
威	O
作	O
福	O
。	O

帝	O
謂	O
：	O
“	O
禄	O
廩	O
皆	O
有	O
定	O
制	O
，	O
毋	O
遽	O
變	O
更	O
以	O
摇	O
人	O
心	O
。	O
”	O
尹	B-NR
洙	E-NR
在	O
陝	B-NS
西	E-NS
，	O
請	O
為	O
鬻	O
爵	O
之	O
法	O
，	O
亦	O
不	O
果	O
行	O
。	O

化	S-NR
在	O
蜀	B-NS
州	E-NS
，	O
取	O
軍	O
中	O
積	O
材	O
以	O
塞	O
水	O
患	O
，	O
又	O
能	O
平	O
反	O
冤	O
獄	O
，	O
脫	O
人	O
於	O
死	O
，	O
蓋	O
武	O
人	O
之	O
知	O
民	O
事	O
者	O
。	O

坐	O
縱	O
部	O
民	O
盗	O
鑄	O
錢	O
，	O
謫	O
單	B-NS
州	E-NS
團	O
練	O
副	O
使	O
、	O
江	B-NS
州	E-NS
安	O
置	O
。	O

十	B-T
年	E-T
，	O
轉	O
工	O
部	O
侍	O
郎	O
、	O
知	O
制	O
誥	O
，	O
加	O
通	O
議	O
大	O
夫	O
、	O
清	B-NS
源	M-NS
縣	E-NS
開	O
國	O
男	O
，	O
學	O
士	O
如	O
故	O
。	O

紹	B-T
興	E-T
奉	O
迎	O
太	O
母	O
，	O
極	O
意	O
備	O
禮	O
，	O
然	O
猶	O
曰	O
太	O
后	O
天	O
性	O
朴	O
素	O
，	O
不	O
敢	O
過	O
飾	O
儀	O
從	O
。	O

諭	O
國	O
主	O
早	O
降	O
，	O
且	O
以	O
問	O
疾	O
為	O
辭	O
，	O
遣	O
千	O
户	O
林	B-NR
子	M-NR
全	E-NR
、	O
總	O
把	O
栗	B-NR
全	E-NR
、	O
李	B-NR
德	M-NR
堅	E-NR
偕	O
往	O
覘	O
之	O
。	O

七	B-T
年	E-T
，	O
帝	S-NR
聞	O
其	O
不	O
法	O
事	O
，	O
大	O
怒	O
，	O
誅	O
其	O
長	O
史	O
顧	B-NR
晟	E-NR
，	O
褫	O
高	B-NR
燧	E-NR
冠	O
服	O
，	O
以	O
太	O
子	O
力	O
解	O
，	O
得	O
免	O
。	O

見	O
朝	O
事	O
大	O
變	O
，	O
敢	O
言	O
者	O
皆	O
貶	O
斥	O
，	O
而	O
劉	B-NR
瑾	E-NR
肆	O
虐	O
加	O
甚	O
，	O
天	B-NR
錫	E-NR
大	O
憤	O
。	O

嘗	O
侍	O
仁	B-NR
宗	E-NR
苑	O
中	O
，	O
命	O
乘	O
馬	O
馳	O
射	O
，	O
賞	O
其	O
便	O
習	O
，	O
賜	O
錦	O
袍	O
卮	O
卒	O
，	O
贈	O
原	B-NS
州	E-NS
防	O
禦	O
使	O
。	O

吕	B-NR
布	E-NR
之	O
捨	O
袁	B-NR
紹	E-NR
從	O
張	B-NR
楊	E-NR
也	O
’	O
過	O
邈	S-NR
臨	O
别	O
，	O
把	O
手	O
共	O
誓	O
。	O

中	B-NR
身	E-NR
言	O
書	O
判	O
，	O
改	O
秘	O
書	O
省	O
著	O
作	O
佐	O
郎	O
、	O
通	O
判	O
戎	B-NS
州	E-NS
。	O

二	B-T
十	M-T
年	E-T
四	B-T
月	E-T
，	O
上	S-NR
謂	O
宰	O
臣	O
曰	O
：	O
“	O
猛	O
安	O
謀	O
克	O
户	O
，	O
富	O
貧	O
差	O
發	O
不	O
均	O
，	O
皆	O
自	O
謀	O
克	O
内	O
科	O
之	O
，	O
暗	O
者	O
惟	O
胥	O
吏	O
之	O
言	O
是	O
從	O
，	O
輕	O
重	O
不	O
一	O
。	O

歐	B-NR
陽	M-NR
脩	E-NR
稱	O
其	O
“	O
臨	O
大	O
事	O
，	O
決	O
大	O
議	O
，	O
垂	O
紳	O
正	O
笏	O
，	O
不	O
動	O
聲	O
色	O
，	O
措	O
天	O
下	O
於	O
泰	B-NS
山	E-NS
之	O
安	O
，	O
可	O
謂	O
社	O
稷	O
之	O
臣	O
”	O
。	O

辛	B-T
未	E-T
，	O
太	B-NS
平	M-NS
縣	E-NS
賊	O
葉	B-NR
大	M-NR
五	E-NR
集	O
衆	O
百	O
餘	O
人	O
寇	O
寧	B-NS
國	E-NS
，	O
皆	O
擒	O
斬	O
之	O
。	O

命	O
未	O
至	O
，	O
軍	O
次	O
賀	B-NS
州	E-NS
太	B-NS
平	M-NS
場	E-NS
，	O
賊	O
夜	S-T
入	O
營	O
，	O
襲	O
殺	O
之	O
。	O

其	B-T
年	E-T
六	B-T
月	E-T
，	O
京	B-NS
師	E-NS
訛	O
言	O
鄭	B-NR
注	E-NR
為	O
上	O
合	O
金	O
丹	O
，	O
須	O
小	O
兒	O
心	O
肝	O
，	O
密	O
旨	O
捕	O
小	O
兒	O
無	O
算	O
。	O

襲	O
父	O
爵	O
，	O
遷	O
安	O
東	O
將	O
軍	O
、	O
殷	B-NS
州	E-NS
别	O
駕	O
,	O
入	O
爲	O
侍	O
御	O
史	O
。	O

服	O
関	O
，	O
建	B-NR
安	M-NR
王	E-NR
召	O
爲	O
别	O
駕	O
。	O
因	O
去	O
職	O
歸	O
山	O
，	O
居	O
于	O
東	B-NS
林	M-NS
寺	E-NS
,	O
有	O
田	O
數	O
十	O
頃	O
，	O
部	O
曲	O
數	O
百	O
人	O
，	O
率	O
以	O
力	O
田	O
，	O
盡	O
供	O
山	O
衆	O
。	O

九	B-T
年	E-T
五	B-T
月	E-T
，	O
正	O
拜	O
司	O
空	O
，	O
仍	O
令	O
所	O
司	O
冊	O
命	O
，	O
加	O
開	O
府	O
儀	O
同	O
三	O
司	O
，	O
仍	O
兼	O
領	O
江	O
南	O
榷	O
茶	O
使	O
。	O

二	B-T
年	E-T
，	O
以	O
海	O
運	O
但	O
抵	O
直	B-NS
沽	E-NS
，	O
别	O
用	O
小	O
船	O
得	O
運	O
至	O
京	S-NS
，	O
命	O
菸	O
天	B-NS
津	E-NS
置	O
露	O
囤	O
千	O
四	O
百	O
所	O
，	O
以	O
廣	O
儲	O
蓄	O
。	O

徐	B-NR
哲	E-NR
,	O
不	O
知	O
何	O
許	O
人	O
，	O
施	B-NR
文	M-NR
慶	E-NR
引	O
爲	O
制	O
局	O
監	O
，	O
掌	O
刑	O
法	O
，	O
亦	O
與	O
客	O
卿	O
同	O
誅	O
。	O

乃	O
令	O
六	O
軍	O
諸	O
衛	O
副	O
使	O
、	O
京	O
兆	O
尹	O
鄭	B-NR
元	M-NR
規	E-NR
立	O
格	O
招	O
收	O
於	O
市	O
。	O

廢	O
帝	O
元	B-T
徽	E-T
三	B-T
年	E-T
,	O
徵	O
為	O
通	O
直	O
散	O
騎	O
常	O
侍	O
、	O
左	O
衛	O
將	O
軍	O
。	O

癸	B-T
未	E-T
，	O
撥	O
忽	B-NR
蘭	E-NR
及	O
塔	B-NR
剌	M-NR
不	M-NR
罕	E-NR
等	O
四	O
千	O
户	O
隸	O
皇	O
太	O
子	O
位	O
下	O
。	O

穆	B-NR
宗	E-NR
即	O
位	O
，	O
定	O
王	O
妃	O
吴	B-NR
氏	E-NR
及	O
延	B-NR
長	E-NR
至	O
真	B-NR
滝	E-NR
等	O
先	O
後	O
上	O
言	O
：	O
“	O
聖	O
祖	O
刈	O
群	O
雄	O
，	O
定	O
天	O
下	O
，	O
報	O
功	O
之	O
典	O
有	O
隆	O
無	O
替	O
。	O

臣	O
竊	O
以	O
為	O
周	B-NR
公	E-NR
立	O
太	O
平	O
之	O
法	O
，	O
必	O
無	O
剝	O
民	O
取	O
利	O
之	O
理	O
，	O
但	O
漢	O
儒	O
解	O
釋	O
或	O
有	O
異	O
同	O
。	O

袁	B-NR
建	M-NR
豐	E-NR
，	O
武	O
皇	O
破	O
巢	S-NS
時	O
得	O
於	O
華	B-NS
陰	E-NS
，	O
年	O
方	O
九	O
歲	O
，	O
愛	O
其	O
精	O
神	O
爽	O
俊	O
，	O
俾	O
收	O
養	O
之	O
。	O

鑑	S-NR
等	O
言	O
大	O
將	O
出	O
征	O
及	O
諸	O
邊	O
守	O
將	O
，	O
乃	O
有	O
旗	O
牌	O
，	O
內	O
地	O
守	O
備	O
無	O
故	O
事	O
，	O
乃	O
寢	O
。	O

往	O
者	O
，	O
王	B-NR
世	M-NR
融	E-NR
以	O
公	O
主	O
子	O
毆	O
府	O
吏	O
，	O
法	O
當	O
贖	O
金	O
，	O
特	O
停	O
任	O
。	O

貞	B-T
元	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
拜	O
太	O
傅	O
，	O
領	O
三	O
省	O
事	O
，	O
累	O
封	O
漢	O
國	O
王	O
。	O

辛	B-T
亥	E-T
，	O
禁	O
江	B-NS
南	E-NS
州	O
郡	O
以	O
乞	O
養	O
良	O
家	O
子	O
轉	O
相	O
販	O
鬻	O
，	O
及	O
強	O
將	O
平	O
民	O
略	O
賣	O
者	O
。	O

及	O
莊	B-NR
宗	E-NR
將	O
至	O
汴	B-NS
城	E-NS
，	O
獄	O
吏	O
即	O
去	O
其	O
桎	O
梏	O
，	O
拜	O
謝	O
而	O
出	O
之	O
，	O
乃	O
見	O
於	O
路	O
側	O
。	O

御	O
史	O
臺	O
吏	O
楊	B-NR
忠	M-NR
信	E-NR
謁	O
之	O
曰	O
：	O
“	O
御	O
史	O
緘	O
默	O
不	O
言	O
，	O
而	O
君	O
上	O
書	O
不	O
已	O
，	O
是	O
言	O
責	O
在	O
監	O
門	O
而	O
臺	O
中	O
無	O
人	O
也	O
。	O
”	O

嘉	B-T
靖	E-T
四	B-T
十	M-T
一	M-T
年	E-T
二	B-T
月	E-T
乙	B-T
亥	E-T
，	O
德	B-NS
州	E-NS
九	B-NS
龍	M-NS
廟	E-NS
雨	O
魚	O
，	O
大	O
者	O
數	O
寸	O
。	O
崇	B-T
禎	E-T
十	B-T
年	E-T
三	B-T
月	E-T
，	O
錢	B-NS
塘	M-NS
江	E-NS
木	O
柹	O
化	O
為	O
魚	O
，	O
有	O
首	O
尾	O
未	O
變	O
者	O
。	O

紹	B-T
興	E-T
六	B-T
年	E-T
，	O
轉	O
運	O
使	O
以	O
狀	O
聞	O
，	O
詔	O
贈	O
承	O
信	O
郎	O
，	O
更	O
立	O
祠	O
，	O
號	O
忠	O
節	O
。	O

二	B-T
十	M-T
一	M-T
年	E-T
，	O
獻	O
金	O
助	O
大	O
廟	O
工	O
，	O
賜	O
玉	O
帶	O
，	O
益	O
禄	O
二	O
百	O
石	O
。	O

永	B-T
樂	E-T
元	B-T
年	E-T
三	B-T
月	E-T
，	O
京	B-NS
師	E-NS
霪	O
雨	O
，	O
壞	O
城	O
西	O
南	O
隅	O
五	O
十	O
餘	O
丈	O
。	O

神	B-NR
宗	E-NR
即	O
位	O
，	O
御	O
史	O
張	B-NR
唐	M-NR
英	E-NR
言	O
其	O
資	O
性	O
憸	O
巧	O
，	O
善	O
迎	O
合	O
取	O
容	O
。	O

後	O
八	O
年	O
，	O
秦	B-NS
州	E-NS
有	O
二	O
山	O
，	O
相	O
距	O
甚	O
遠	O
，	O
民	O
居	O
其	O
間	O
者	O
數	O
百	O
萬	O
家	O
。	O

又	O
福	B-NS
建	E-NS
鹽	O
鐵	O
院	O
官	O
盧	B-NR
昂	E-NR
坐	O
贓	O
三	O
十	O
萬	O
，	O
簡	B-NR
辭	E-NR
按	O
之	O
，	O
於	O
其	O
家	O
得	O
金	O
牀	O
、	O
瑟	O
瑟	O
枕	O
大	O
如	O
斗	O
。	O

論	O
平	O
司	B-NR
馬	M-NR
休	M-NR
之	E-NR
及	O
廣	B-NS
固	E-NS
功	O
,	O
封	O
陽	B-NS
山	E-NS
縣	O
男	O
,	O
食	O
邑	O
五	O
百	O
户	O
。	O

治	B-T
平	E-T
元	B-T
年	E-T
，	O
詔	O
所	O
在	O
遣	O
官	O
按	O
閱	O
，	O
一	O
月	S-T
罷	O
，	O
有	O
闕	O
即	O
招	O
補	O
，	O
不	O
足	O
，	O
選	O
本	O
鄉	O
有	O
武	O
技	O
者	O
充	O
。	O

又	O
石	B-NS
子	M-NS
澗	E-NS
土	O
黃	O
赤	O
，	O
狀	O
如	O
猪	O
肝	O
，	O
俗	O
呼	O
“	O
觀	O
音	O
粉	O
”	O
，	O
食	O
之	O
多	O
腹	O
痛	O
隕	O
墜	O
，	O
卒	O
枕	O
藉	O
以	O
死	O
。	O

增	O
阿	B-NR
塔	M-NR
海	E-NR
征	O
日	B-NS
本	E-NS
戰	O
士	O
萬	O
人	O
、	O
回	O
回	O
砲	O
手	O
五	O
十	O
人	O
。	O

雍	B-T
熙	E-T
二	B-T
年	E-T
，	O
令	O
三	O
司	O
勾	O
院	O
糾	O
本	O
部	O
陷	O
失	O
官	O
錢	O
，	O
及	O
百	O
千	O
賞	O
以	O
十	O
之	O
一	O
，	O
至	O
五	O
千	O
貫	O
者	O
遷	O
其	O
職	O
。	O

咸	B-T
平	E-T
二	B-T
年	E-T
，	O
宜	B-NS
州	E-NS
溪	B-NR
蠻	E-NR
叛	O
，	O
命	O
陳	B-NR
堯	M-NR
叟	E-NR
往	O
經	O
度	O
之	O
，	O
德	B-NR
權	E-NR
預	O
其	O
行	O
，	O
以	O
單	O
騎	O
入	O
蠻	O
境	O
，	O
諭	O
以	O
朝	O
旨	O
，	O
衆	O
咸	O
聽	O
命	O
。	O

召	O
正	B-NR
色	E-NR
為	O
大	O
理	O
丞	O
，	O
進	O
少	O
卿	O
，	O
尋	O
遷	O
南	B-NS
京	E-NS
太	O
僕	O
卿	O
，	O
亦	O
引	O
年	O
致	O
仕	O
。	O

政	B-T
和	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
以	O
隸	O
學	O
者	O
衆	O
，	O
凡	O
經	O
三	O
歲	O
校	O
試	O
而	O
不	O
得	O
一	O
與	O
者	O
，	O
除	O
其	O
籍	O
。	O

帝	O
問	O
其	O
故	O
，	O
士	B-NR
遜	E-NR
曰	O
：	O
“	O
崇	B-NR
勳	E-NR
為	O
使	O
相	O
，	O
臣	O
官	O
僕	O
射	O
，	O
位	O
當	O
下	O
。	O
”	O

冬	S-T
十	B-T
一	M-T
月	E-T
己	B-T
酉	E-T
，	O
天	B-NS
門	E-NS
蜑	O
賊	O
攻	O
郡	O
，	O
太	O
守	O
王	B-NR
匪	E-NR
死	O
之	O
，	O
征	O
西	O
將	O
軍	O
桓	B-NR
豁	E-NR
遣	O
師	O
討	O
平	O
之	O
。	O

至	B-T
元	E-T
十	B-T
五	M-T
年	E-T
，	O
罷	O
都	O
提	O
點	O
，	O
置	O
寺	O
，	O
設	O
卿	O
一	O
員	O
、	O
少	O
卿	O
三	O
員	O
、	O
主	O
事	O
一	O
員	O
、	O
照	O
磨	O
一	O
員	O
、	O
管	O
勾	O
一	O
員	O
。	O

七	B-T
年	E-T
，	O
有	O
旨	O
，	O
舉	O
駁	O
事	O
，	O
依	O
中	O
書	O
舍	O
人	O
封	O
還	O
詞	O
頭	O
例	O
。	O

司	O
門	O
員	O
外	O
郎	O
姚	B-NR
恕	E-NR
凡	O
四	O
薦	O
陟	O
，	O
爲	O
襄	B-NS
城	E-NS
令	O
、	O
汝	B-NS
州	E-NS
防	O
禦	O
判	O
官	O
、	O
濮	B-NS
陽	E-NS
襄	B-NS
邑	E-NS
令	O
。	O

故	O
事	O
，	O
致	O
仕	O
還	O
鄉	O
者	O
皆	O
不	O
給	O
公	O
乘	O
，	O
德	B-NR
宗	E-NR
優	O
寵	O
儒	O
者	O
，	O
特	O
命	O
給	O
而	O
遣	O
之	O
。	O

環	B-NS
州	E-NS
近	O
邊	O
内	O
擾	O
，	O
與	O
陳	B-NR
德	M-NR
玄	E-NR
討	O
之	O
，	O
破	O
牛	S-NR
家	O
族	O
二	O
十	O
八	O
部	O
，	O
且	O
規	O
度	O
通	B-NS
遠	E-NS
入	O
靈	B-NS
武	E-NS
路	O
，	O
就	O
命	O
環	B-NS
慶	E-NS
同	O
駐	O
泊	O
。	O

海	O
波	O
流	O
匯	O
，	O
麻	B-NS
灣	E-NS
以	O
通	O
，	O
長	O
十	O
有	O
四	O
里	O
，	O
廣	O
六	O
丈	O
有	O
奇	O
，	O
深	O
半	O
之	O
。	O

政	B-T
和	E-T
四	B-T
年	E-T
令	O
，	O
祠	O
事	O
監	O
察	O
御	O
史	O
闕	O
，	O
則	O
以	O
六	O
曹	O
郎	O
官	O
及	O
館	O
職	O
攝	O
充	O
。	O

因	O
敕	O
諭	O
之	O
：	O
“	O
事	O
不	O
議	O
於	O
雲	O
南	O
王	O
也	B-NR
先	M-NR
帖	M-NR
木	M-NR
兒	E-NR
者	O
，	O
毋	O
輒	O
行	O
。	O
”	O

宣	O
和	O
五	B-T
年	E-T
，	O
令	O
州	O
縣	O
歲	O
散	O
常	O
平	O
錢	O
穀	O
畢	O
，	O
即	O
揭	O
示	O
請	O
人	O
名	O
數	O
，	O
逾	O
月	O
斂	O
之	O
，	O
庶	O
革	O
偽	O
冒	O
之	O
弊	O
。	O

六	B-T
年	E-T
春	S-T
，	O
以	O
災	O
變	O
修	O
省	O
，	O
從	O
吏	O
部	O
言	O
量	O
與	O
楠	S-NR
一	O
官	O
，	O
得	O
吉	B-NS
水	E-NS
教	O
諭	O
。	O
終	O
南	B-NS
寧	E-NS
知	O
府	O
。	O

敕	O
亦	B-NR
來	E-NR
等	O
率	O
萬	O
人	O
入	O
羅	B-NS
氏	M-NS
鬼	M-NS
國	E-NS
，	O
如	O
其	O
不	O
附	O
，	O
則	O
入	O
討	O
之	O
。	O

自	O
仁	B-NR
宗	E-NR
即	O
位	O
，	O
至	O
大	B-T
觀	E-T
末	S-T
，	O
賜	O
出	O
身	O
者	O
僅	O
二	O
十	O
人	O
。	O

光	B-T
化	M-T
初	E-T
，	O
車	O
駕	O
還	O
京	O
，	O
授	O
檢	O
校	O
太	O
傅	O
，	O
封	O
成	B-NS
陽	E-NS
郡	O
公	O
。	O

舉	O
劾	O
多	O
私	O
，	O
氣	O
焰	O
熏	O
灼	O
，	O
見	O
者	O
側	O
目	O
，	O
獨	O
憚	O
王	B-NR
安	M-NR
禮	E-NR
。	O

妃	O
四	O
女	O
，	O
一	O
夭	O
，	O
其	O
三	O
女	O
封	O
光	B-NS
化	E-NS
、	O
穀	B-NS
城	E-NS
、	O
南	B-NS
漳	E-NS
郡	O
主	O
，	O
歲	O
禄	O
各	O
八	O
百	O
石	O
。	O

大	B-T
德	E-T
十	B-T
年	E-T
，	O
增	O
置	O
知	O
院	O
二	O
員	O
，	O
同	O
知	O
五	O
員	O
，	O
副	O
樞	O
五	O
員	O
，	O
僉	O
院	O
五	O
員	O
，	O
同	O
僉	O
三	O
員	O
，	O
院	O
判	O
二	O
員	O
。	O

父	O
祐	S-NR
，	O
尚	O
書	O
兵	O
部	O
侍	O
郎	O
，	O
以	O
文	O
章	O
顯	O
於	O
漢	S-NS
、	O
周	S-NS
之	O
際	O
，	O
事	O
太	B-NR
祖	E-NR
、	O
太	B-NR
宗	E-NR
爲	O
名	O
臣	O
。	O

會	O
有	O
兇	O
人	O
劉	B-NR
曄	E-NR
、	O
僧	O
澄	B-NR
雅	E-NR
訟	O
執	O
政	O
與	O
許	B-NS
州	E-NS
民	O
陰	O
構	O
西	B-NS
夏	E-NS
為	O
叛	O
者	O
，	O
詔	O
温	B-NR
仲	M-NR
舒	E-NR
、	O
謝	B-NR
泌	E-NR
鞫	O
問	O
，	O
令	O
德	B-NR
權	E-NR
監	O
之	O
。	O

至	B-T
大	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
選	O
造	O
作	O
軍	O
士	O
八	O
百	O
人	O
，	O
立	O
千	B-NS
户	M-NS
所	E-NS
一	O
、	O
百	B-NS
户	M-NS
翼	E-NS
八	O
以	O
領	O
之	O
，	O
而	O
分	O
局	O
造	O
作	O
。	O

元	B-T
末	E-T
有	O
冷	B-NR
謙	E-NR
者	O
，	O
知	O
音	O
，	O
善	O
鼓	O
瑟	O
，	O
以	O
黃	O
冠	O
隱	O
吴	B-NS
山	E-NS
。	O
召	O
為	O
協	O
律	O
郎	O
，	O
令	O
協	O
樂	O
章	O
聲	O
譜	O
，	O
俾	O
樂	O
生	O
習	O
之	O
。	O

未	O
行	O
，	O
言	O
獨	O
轅	O
弩	O
可	O
試	O
，	O
改	O
鄜	B-NS
延	E-NS
路	O
兵	O
馬	O
鈐	O
轄	O
，	O
許	O
置	O
弩	O
五	O
百	O
，	O
募	O
土	O
兵	O
教	O
之	O
。	O

三	B-T
年	E-T
，	O
中	O
書	O
奏	O
：	O
“	O
熙	B-T
寧	E-T
之	O
制	O
，	O
江	B-NS
南	E-NS
諸	O
路	O
金	O
銀	O
課	O
利	O
並	O
輸	O
內	O
帑	O
。	O

以	O
新	O
授	O
河	O
東	O
節	O
度	O
使	O
宋	B-NR
審	M-NR
虔	E-NR
為	O
宣	B-NS
州	E-NS
節	O
度	O
使	O
，	O
充	O
侍	O
衞	O
馬	O
軍	O
都	O
指	O
揮	O
使	O
。	O

中	O
官	O
金	B-NR
英	E-NR
家	O
人	O
犯	O
法	O
，	O
都	O
御	O
史	O
陳	B-NR
鎰	E-NR
、	O
王	B-NR
文	E-NR
治	O
之	O
，	O
不	O
罪	O
英	S-NR
。	O

八	B-T
年	E-T
，	O
一	O
百	O
六	O
十	O
七	O
萬	O
二	O
千	O
九	O
百	O
九	O
石	O
，	O
至	O
者	O
一	O
百	O
六	O
十	O
六	O
萬	O
三	O
千	O
三	O
百	O
一	O
十	O
三	O
石	O
。	O

九	B-T
年	E-T
，	O
詔	O
著	O
作	O
局	O
惟	O
修	O
日	O
曆	O
，	O
遇	O
修	O
國	O
史	O
則	O
開	O
國	O
史	O
院	O
，	O
遇	O
修	O
實	O
錄	O
則	O
開	O
實	O
錄	O
院	O
，	O
以	O
正	O
名	O
實	O
。	O

而	O
魏	B-NR
忠	M-NR
賢	E-NR
方	O
竊	O
柄	O
，	O
傳	O
旨	O
謂	O
宋	O
室	O
之	O
亡	O
由	O
於	O
講	O
學	O
，	O
將	O
加	O
嚴	O
譴	O
。	O

敏	B-NR
中	E-NR
懇	O
辭	O
，	O
仍	O
獻	O
所	O
著	O
文	O
，	O
加	O
直	O
史	O
館	O
，	O
遣	O
還	O
任	O
。	O

咸	B-T
平	E-T
初	S-T
，	O
遷	O
監	O
察	O
御	O
史	O
，	O
爲	O
淮	B-NS
南	E-NS
轉	O
運	O
副	O
使	O
、	O
同	O
荆	B-NS
湖	E-NS
發	O
運	O
事	O
，	O
以	O
幹	O
職	O
聞	O
，	O
就	O
加	O
殿	O
中	O
侍	O
御	O
史	O
。	O

少	O
有	O
志	O
操	O
，	O
既	O
長	O
，	O
知	O
其	O
世	O
家	O
，	O
迺	O
感	O
泣	O
辭	O
母	O
，	O
去	O
之	O
應	B-NS
天	M-NS
府	E-NS
，	O
依	O
戚	B-NR
同	M-NR
文	E-NR
學	O
。	O

九	B-T
月	E-T
丙	B-T
午	E-T
，	O
詔	O
：	O
“	O
比	O
者	O
卿	O
士	O
内	O
外	O
，	O
左	O
右	O
朕	O
躬	O
，	O
朝	O
夕	O
公	O
門	O
，	O
勤	O
勞	O
庶	O
務	O
。	O

帝	S-NR
大	O
漸	O
，	O
與	O
御	O
史	O
大	O
夫	O
月	B-NR
魯	M-NR
那	M-NR
顔	E-NR
、	O
太	O
傅	O
伯	B-NR
顔	E-NR
并	O
受	O
遺	O
詔	O
，	O
留	O
禁	O
中	O
。	O

太	O
宗	O
即	O
位	O
，	O
進	O
封	O
衞	O
國	O
公	O
。	O
太	B-T
平	M-T
興	M-T
國	E-T
二	B-T
年	E-T
，	O
來	O
朝	O
，	O
未	O
見	O
而	O
卒	O
，	O
年	O
五	O
十	O
五	O
。	O
贈	O
侍	O
中	O
。	O

占	O
曰	O
：	O
“	O
上	O
將	O
憂	O
。	O
'	O
‘	O
四	B-T
月	E-T
丁	B-T
丑	E-T
，	O
熒	O
惑	O
犯	O
右	O
執	O
法	O
。	O

占	O
曰	O
：	O
“	O
人	O
主	O
失	O
位	O
，	O
兵	O
起	O
。	O
”	O
十	B-T
二	M-T
月	E-T
，	O
彗	O
出	O
牽	O
牛	O
之	O
西	O
，	O
指	O
天	O
市	O
。	O

丙	B-T
戌	E-T
，	O
貶	O
翰	O
林	O
學	O
士	O
、	O
駕	O
部	O
郎	O
中	O
、	O
知	O
制	O
誥	O
龐	B-NR
嚴	E-NR
爲	O
信	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
，	O
翰	O
林	O
學	O
士	O
、	O
司	O
封	O
員	O
外	O
郎	O
、	O
知	O
制	O
誥	O
蔣	B-NR
防	E-NR
爲	O
汀	B-NS
州	E-NS
剌	O
史	O
,	O
皆	O
繞	O
之	O
引	O
用	O
者	O
。	O

或	O
諫	O
者	O
以	O
則	B-NR
天	M-NR
太	M-NR
后	E-NR
革	O
命	O
，	O
中	B-NR
宗	E-NR
復	O
而	O
興	O
之	O
，	O
不	O
在	O
遷	O
藏	O
之	O
例	O
，	O
臣	O
竊	O
未	O
諭	O
也	O
。	O

元	B-T
祐	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
詔	O
應	O
除	O
授	O
從	O
中	O
批	O
付	O
中	O
書	O
省	O
者	O
，	O
並	O
三	O
省	O
行	O
。	O

歷	O
通	O
判	O
永	B-NS
興	M-NS
軍	E-NS
、	O
同	B-NS
州	E-NS
，	O
知	O
解	B-NS
州	E-NS
、	O
興	B-NS
元	E-NS
府	S-NS
、	O
華	B-NS
州	E-NS
，	O
累	O
遷	O
司	O
農	O
卿	O
致	O
仕	O
，	O
卒	O
。	O

時	O
後	B-NR
橋	E-NR
屬	O
羌	O
數	O
擾	O
邊	O
，	O
敏	S-NR
誅	O
違	O
命	O
者	O
十	O
八	O
族	O
，	O
又	O
敗	O
羅	B-NR
骨	E-NR
於	O
三	B-NS
店	E-NS
川	S-NS
，	O
遷	O
鄭	B-NS
州	E-NS
防	O
禦	O
使	O
、	O
涇	B-NS
原	E-NS
路	O
總	O
管	O
，	O
後	O
徙	O
環	B-NS
慶	E-NS
。	O

又	O
元	B-T
豐	E-T
間	O
，	O
劉	B-NR
昌	M-NR
祚	E-NR
等	O
趨	O
靈	B-NS
州	E-NS
，	O
賊	O
衆	O
守	O
隘	O
，	O
官	O
軍	O
不	O
能	O
進	O
。	O

元	B-NS
城	E-NS
之	O
戰	O
，	O
建	B-NR
及	E-NR
首	O
陷	O
其	O
陣	O
，	O
授	O
天	O
雄	O
軍	O
教	O
練	O
使	O
。	O

鄜	B-NS
延	E-NS
路	O
覘	O
知	O
西	O
夏	O
駐	O
兵	O
綏	S-NS
、	O
銀	B-NS
州	E-NS
，	O
檄	O
諸	O
路	O
當	O
牽	O
制	O
，	O
師	O
中	O
疏	O
論	O
牽	O
制	O
之	O
害	O
。	O

帝	O
疑	O
其	O
不	O
肯	O
行	O
，	O
公	B-NR
弼	E-NR
聞	O
命	O
即	O
治	O
裝	O
，	O
帝	O
喜	O
，	O
召	O
之	O
入	O
對	O
，	O
慰	O
勞	O
而	O
遣	O
之	O
。	O

用	O
給	O
事	O
中	O
毛	B-NR
友	E-NR
言	O
，	O
初	O
試	O
補	O
入	O
縣	O
學	O
生	O
，	O
並	O
簾	O
試	O
以	O
別	O
偽	O
冒	O
。	O

其	O
欽	B-NS
景	E-NS
、	O
石	B-NS
硋	E-NS
、	O
華	B-NS
陰	E-NS
、	O
水	B-NS
頭	E-NS
諸	O
洞	O
不	O
降	O
者	O
，	O
的	S-NR
皆	O
討	O
平	O
之	O
，	O
斬	O
其	O
酋	O
熊	B-NR
可	M-NR
清	E-NR
等	O
千	O
餘	O
級	O
。	O

彭	B-NR
孫	M-NR
貽	E-NR
《	O
流	O
寇	O
志	O
》	O
十	O
四	O
卷	O
李	B-NR
清	E-NR
《	O
南	O
渡	O
録	O
》	O
二	O
卷	O
已	O
上	O
紀	O
天	B-NR
啓	E-NR
、	O
崇	B-NR
禎	E-NR
時	O
事	O
。	O

金	S-NS
將	O
婁	B-NR
宿	E-NR
渡	O
河	S-NS
陷	O
韓	B-NS
城	M-NS
縣	E-NS
，	O
時	O
京	B-NS
兆	E-NS
餘	O
兵	O
皆	O
爲	O
經	O
制	O
使	O
錢	B-NR
蓋	E-NR
調	O
赴	O
行	O
在	O
。	O

大	B-NS
順	E-NS
既	O
城	O
，	O
而	O
白	B-NS
豹	E-NS
、	O
金	B-NS
湯	E-NS
皆	O
不	O
敢	O
犯	O
，	O
環	B-NS
慶	E-NS
自	O
此	O
寇	O
益	O
少	O
。	O

十	B-T
一	M-T
月	E-T
甲	B-T
申	E-T
，	O
詔	O
以	O
歲	O
不	O
登	O
，	O
量	O
減	O
阿	B-NR
述	E-NR
、	O
怯	B-NR
烈	E-NR
各	O
軍	O
行	O
餉	O
；	O
東	B-NS
平	E-NS
、	O
大	B-NS
名	E-NS
等	O
路	O
旱	O
，	O
量	O
減	O
今	B-T
歲	E-T
田	O
租	O
。	O

理	B-NR
宗	E-NR
寶	B-T
慶	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
加	O
上	O
寧	B-NR
宗	E-NR
皇	O
帝	O
徽	O
號	O
，	O
寶	O
面	O
廣	O
四	O
寸	O
二	O
分	O
，	O
厚	O
一	O
寸	O
二	O
分	O
，	O
蹲	O
龍	O
鈕	O
，	O
通	O
高	O
四	O
寸	O
一	O
分	O
，	O
寶	O
四	O
面	O
鈎	O
碾	O
行	O
龍	O
。	O

三	B-T
年	E-T
，	O
曾	B-NR
公	M-NR
亮	E-NR
除	O
守	O
司	O
空	O
、	O
檢	O
校	O
太	O
師	O
兼	O
侍	O
中	O
，	O
以	O
兩	O
朝	O
定	O
策	O
之	O
功	O
辭	O
相	O
位	O
也	O
。	O

先	O
是	O
，	O
上	O
以	O
疑	O
忌	O
誅	O
鄭	O
王	O
允	B-NR
蹈	E-NR
，	O
後	O
張	B-NR
汝	M-NR
弼	E-NR
妻	O
高	B-NR
陀	M-NR
斡	E-NR
獄	O
起	O
，	O
意	O
又	O
若	O
在	O
鎬	O
王	O
允	B-NR
中	E-NR
。	O

韓	B-NR
建	E-NR
與	O
邠	S-NS
、	O
岐	S-NS
三	O
鎮	O
素	O
有	O
無	O
君	O
之	O
迹	O
，	O
及	O
李	B-NR
克	M-NR
用	E-NR
誅	O
行	B-NR
瑜	E-NR
,	O
心	O
常	O
切	O
齒	O
。	O

在	O
翰	O
林	O
時	S-T
，	O
武	O
宗	O
問	O
欽	O
天	O
監	O
及	O
翰	O
林	O
：	O
“	O
星	O
有	O
注	O
張	O
，	O
又	O
作	O
汪	O
張	O
，	O
是	O
何	O
星	O
也	O
？	O
”	O
衆	O
不	O
能	O
對	O
。	O

時	O
寇	B-NR
準	E-NR
鎮	O
永	B-NS
興	E-NS
，	O
能	O
爲	O
巡	O
檢	O
，	O
倚	O
準	S-NR
舊	O
望	O
，	O
欲	O
實	O
其	O
事	O
。	O

若	O
併	O
出	O
一	O
道	O
，	O
鼓	O
行	O
而	O
前	O
，	O
乘	O
賊	O
驕	O
惰	O
，	O
破	O
之	O
必	O
矣	O
。	O
”	O
乃	O
詔	O
鄜	B-NS
延	E-NS
、	O
涇	B-NS
原	E-NS
同	O
出	O
征	O
。	O

俄	O
而	O
嚴	O
衞	O
指	O
揮	O
使	O
尹	B-NR
暉	E-NR
呼	O
曰	O
：	O
“	O
西	O
城	O
軍	O
已	O
入	O
城	O
受	O
賞	O
矣	O
，	O
軍	O
士	O
可	O
解	O
甲	O
！	O
”	O

二	B-T
十	M-T
一	M-T
年	E-T
，	O
別	O
置	O
大	B-NS
都	M-NS
路	M-NS
都	M-NS
總	M-NS
管	M-NS
府	E-NS
治	O
民	O
事	O
，	O
幷	O
少	B-NS
府	M-NS
監	E-NS
歸	O
留	B-NS
守	M-NS
司	E-NS
。	O

後	O
攻	O
保	B-NS
州	E-NS
，	O
遼	O
將	O
以	O
舟	O
師	O
遁	O
，	O
胡	B-NR
十	M-NR
門	E-NR
邀	O
擊	O
敗	O
之	O
，	O
降	O
其	O
士	O
卒	O
。	O

秋	O
九	B-T
月	E-T
，	O
大	O
將	O
軍	O
司	B-NR
馬	M-NR
景	M-NR
王	E-NR
將	O
謀	O
廢	O
帝	O
，	O
以	O
聞	O
皇	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
。	O

十	B-T
五	M-T
年	E-T
,	O
嗣	O
侯	O
，	O
爲	O
左	O
副	O
將	O
軍	O
，	O
平	O
龍	B-NS
泉	M-NS
山	E-NS
寇	O
有	O
功	O
。	O

懷	B-NR
敏	E-NR
已	O
屯	O
五	B-NS
谷	M-NS
口	E-NS
西	O
至	O
馬	B-NS
欄	M-NS
城	E-NS
，	O
聞	O
夏	O
人	O
徙	O
軍	O
新	B-NS
壕	E-NS
外	O
，	O
議	O
欲	O
質	O
明	O
掩	O
襲	O
。	O

又	O
木	B-NS
城	E-NS
西	O
十	O
里	O
建	O
行	O
宮	O
，	O
孛	B-NR
由	M-NR
補	M-NR
剌	M-NR
者	M-NR
吾	E-NR
親	O
率	O
重	O
兵	O
屯	O
守	O
應	O
援	O
。	O

祐	S-NR
私	O
謂	O
人	O
曰	O
：	O
“	O
吾	O
夜	O
踰	O
蔡	B-NS
州	E-NS
城	O
擒	O
吴	B-NR
元	M-NR
濟	E-NR
，	O
未	O
嘗	O
心	O
動	O
，	O
今	B-T
日	E-T
膽	O
落	O
于	O
温	O
御	O
史	O
。	O

廣	B-T
明	E-T
首	S-T
唱	O
仗	O
義	O
，	O
斷	O
賊	O
首	O
尾	O
，	O
逆	O
徒	O
名	O
為	O
“	O
二	O
鄭	O
”	O
。	O

桂	B-NS
陽	M-NS
州	E-NS
民	O
張	B-NR
思	M-NR
進	E-NR
等	O
，	O
嘯	O
聚	O
二	O
千	O
餘	O
衆	O
，	O
州	O
縣	O
不	O
能	O
治	O
，	O
廣	O
東	O
宣	O
慰	O
司	O
請	O
發	O
兵	O
捕	O
之	O
。	O

官	O
軍	O
攻	O
破	O
其	O
砦	O
，	O
執	O
銓	S-NR
，	O
賊	O
盡	O
平	O
。	O
乃	O
散	O
其	O
黨	O
二	O
萬	O
人	O
，	O
遷	O
尋	B-NS
甸	E-NS
府	O
於	O
鳳	B-NS
梧	E-NS
山	S-NS
下	O
，	O
更	O
設	O
守	O
禦	O
千	O
户	O
所	O
。	O

二	B-T
十	M-T
六	M-T
年	E-T
，	O
申	O
明	O
其	O
禁	O
，	O
詔	O
内	O
外	O
獄	O
毋	O
得	O
上	O
錦	O
衣	O
衛	O
，	O
大	O
小	O
咸	O
經	O
法	O
司	O
。	O

十	B-T
八	M-T
年	E-T
，	O
續	O
簽	O
永	B-NS
昌	M-NS
府	E-NS
編	O
民	O
一	O
千	O
二	O
百	O
七	O
十	O
五	O
户	O
增	O
入	O
。	O

從	O
金	B-NS
城	M-NS
港	E-NS
抵	O
濁	B-NS
河	E-NS
達	O
烏	B-NS
江	E-NS
三	O
十	O
餘	O
里	O
，	O
因	O
舊	O
迹	O
浚	O
之	O
，	O
則	O
水	O
勢	O
泄	O
而	O
屯	O
田	O
利	O
。	O
”	O

鎮	O
西	O
將	O
軍	O
張	B-NR
遇	E-NR
反	O
于	O
許	B-NS
昌	E-NS
，	O
使	O
其	O
黨	O
上	B-NR
官	M-NR
恩	E-NR
據	O
洛	B-NS
陽	E-NS
。	O

高	B-NS
麗	E-NS
若	O
不	O
承	O
命	O
，	O
即	O
令	O
契	B-NS
丹	E-NS
諸	O
蕃	O
渡	O
遼	B-NS
澤	E-NS
入	O
抄	O
掠	O
。	O

太	O
傅	O
、	O
錄	O
尚	O
書	O
長	B-NR
孫	M-NR
承	M-NR
業	E-NR
妙	O
解	O
聲	O
律	O
，	O
特	O
復	O
稱	O
善	O
。	O

諸	O
路	O
及	O
開	B-NS
封	E-NS
府	S-NS
界	O
秋	O
田	O
災	O
傷	O
三	O
分	O
以	O
上	O
縣	O
權	O
罷	O
，	O
餘	O
候	O
農	O
隙	O
。	O

天	B-T
成	E-T
元	B-T
年	E-T
七	B-T
月	E-T
丁	B-T
卯	E-T
，	O
有	O
司	O
上	O
諡	O
曰	O
光	O
聖	O
神	O
閔	O
孝	O
皇	O
帝	O
，	O
廟	O
號	O
莊	O
宗	O
。	O

秋	S-T
七	B-T
月	E-T
，	O
以	O
嗣	O
滕	B-NR
王	E-NR
湛	B-NR
然	E-NR
爲	O
太	O
子	O
賓	O
客	O
、	O
入	O
迴	O
紇	O
使	O
。	O

庚	B-T
午	E-T
，	O
詔	O
曰	O
：	O
“	O
時	O
雨	O
稍	O
愆	O
，	O
頗	O
傷	O
農	O
稼	O
，	O
分	O
命	O
朝	O
臣	O
祈	O
禱	O
。	O
”	O

初	O
，	O
三	O
省	O
、	O
密	O
院	O
欲	O
以	O
牧	O
地	O
募	O
民	O
牧	O
養	O
馬	O
，	O
久	O
而	O
未	O
集	O
，	O
曾	B-NR
布	E-NR
以	O
謂	O
不	O
若	O
增	O
騎	O
兵	O
為	O
簡	O
便	O
。	O

貞	B-T
元	E-T
末	S-T
，	O
實	S-NR
輩	O
敗	O
，	O
遷	O
於	O
陵	S-NS
爲	O
華	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
，	O
充	O
潼	B-NS
關	E-NS
防	O
禦	O
、	O
鎮	O
國	O
軍	O
等	O
使	O
。	O

慎	B-NR
修	E-NR
少	O
以	O
父	O
任	O
為	O
秘	O
書	O
省	O
正	O
字	O
，	O
累	O
遷	O
至	O
水	O
部	O
郎	O
中	O
兼	O
起	O
居	O
舍	O
人	O
。	O

崔	B-NR
氏	E-NR
自	O
後	B-T
魏	E-T
、	O
隋	S-T
、	O
唐	S-T
與	O
盧	O
、	O
鄭	O
皆	O
爲	O
甲	O
族	O
，	O
吉	O
凶	O
之	O
事	O
，	O
各	O
著	O
家	O
禮	O
。	O

其	O
國	O
宰	O
相	O
馬	B-NR
因	M-NR
的	E-NR
謂	O
：	O
“	O
官	O
人	O
此	O
來	O
甚	O
善	O
，	O
本	O
國	O
船	O
到	O
泉	B-NS
州	E-NS
時	O
官	O
司	O
亦	O
嘗	O
慰	O
勞	O
，	O
無	O
以	O
為	O
報	O
。	O

時	O
亳	B-NS
州	E-NS
獻	O
紫	O
芝	O
，	O
鄆	B-NS
州	E-NS
獲	O
白	O
兔	O
，	O
隴	B-NS
州	E-NS
貢	O
黄	O
鸚	O
鵡	O
，	O
著	S-NR
獻	O
頌	O
，	O
因	O
以	O
規	O
諫	O
。	O

後	O
孝	B-NR
宗	E-NR
見	O
夔	S-NR
及	O
彭	B-NR
時	E-NR
疏	O
，	O
謂	O
劉	B-NR
健	E-NR
曰	O
：	O
“	O
先	O
朝	O
大	O
臣	O
忠	O
厚	O
為	O
國	O
乃	O
如	O
此	O
。	O
”	O

宰	O
相	O
方	O
欲	O
兩	O
中	O
之	O
，	O
乃	O
徙	O
昌	B-NR
朝	E-NR
鄭	B-NS
州	E-NS
，	O
罷	O
清	B-NR
臣	E-NR
為	O
侍	O
讀	O
學	O
士	O
、	O
知	O
河	B-NS
陽	E-NS
。	O

其	O
國	O
至	O
阿	B-NS
不	M-NS
合	M-NS
大	M-NS
王	M-NS
城	E-NS
，	O
水	O
路	O
得	O
便	O
風	O
，	O
約	O
十	O
五	O
日	O
可	O
到	O
，	O
比	O
餘	O
國	O
最	O
大	O
。	O

以	O
李	B-NR
植	E-NR
提	O
點	O
鑄	O
錢	O
公	O
事	O
，	O
植	S-NR
言	O
：	O
“	O
歲	O
額	O
內	O
藏	O
庫	O
二	O
十	O
三	O
萬	O
緡	O
，	O
右	O
藏	O
庫	O
七	O
十	O
餘	O
萬	O
緡	O
，	O
皆	O
至	B-T
道	E-T
以	O
後	O
數	O
也	O
。	O

升	O
應	B-NS
州	E-NS
為	O
彰	O
德	O
軍	O
節	O
度	O
，	O
仍	O
以	O
興	O
唐	O
軍	O
為	O
寰	B-NS
州	E-NS
，	O
隸	O
彰	O
國	O
軍	O
。	O

庚	B-T
子	E-T
，	O
敕	O
權	O
貴	O
所	O
占	O
田	O
土	O
，	O
量	O
給	O
各	O
户	O
之	O
外	O
，	O
餘	O
者	O
悉	O
以	O
與	O
怯	B-NR
薛	M-NR
帶	E-NR
等	O
耕	O
之	O
。	O

八	B-T
月	E-T
丁	B-T
亥	E-T
朔	S-T
，	O
新	O
除	O
新	B-NS
羅	M-NS
國	E-NS
大	O
宰	O
相	O
金	B-NR
崇	M-NR
斌	E-NR
等	O
三	O
人	O
,	O
宜	O
令	O
本	O
國	O
准	O
例	O
賜	O
戟	O
。	O

人	O
以	O
包	B-NR
拯	E-NR
笑	O
比	O
黃	O
河	O
清	O
，	O
童	O
稚	O
婦	O
女	O
，	O
亦	O
知	O
其	O
名	O
，	O
呼	O
曰	O
“	O
包	O
待	O
制	O
”	O
。	O

肥	B-NS
如	E-NS
侯	B-NR
賀	M-NR
護	E-NR
舉	O
烽	O
於	O
安	B-NS
陽	E-NS
城	O
北	O
，	O
故	O
賀	B-NS
蘭	E-NS
部	O
人	O
皆	O
往	O
赴	O
之	O
，	O
其	O
餘	O
舊	O
部	O
，	O
亦	O
率	O
子	O
弟	O
，	O
招	O
集	O
故	O
人	O
，	O
往	O
往	O
相	O
聚	O
。	O

至	O
二	B-T
十	M-T
六	M-T
年	E-T
，	O
詔	O
內	O
外	O
文	O
武	O
臣	O
僚	O
告	O
敕	O
並	O
依	O
大	O
觀	O
格	O
式	O
製	O
造	O
。	O

時	O
皇	O
子	O
北	B-NR
平	M-NR
王	E-NR
以	O
軍	O
鎮	O
阿	B-NS
里	E-NS
麻	B-NS
里	E-NS
之	O
地	O
，	O
以	O
禦	O
海	B-NS
都	E-NS
。	O

康	B-NR
傳	M-NR
圭	E-NR
遣	O
大	O
將	O
伊	B-NR
剑	E-NR
、	O
張	B-NR
彦	M-NR
球	E-NR
、	O
蘇	B-NR
弘	M-NR
軫	E-NR
分	O
兵	O
拒	O
之	O
於	O
秦	B-NS
城	M-NS
驛	E-NS
,	O
爲	O
沙	B-NR
陀	E-NR
所	O
敗	O
。	O

王	B-NR
均	E-NR
亂	O
西	B-NS
川	E-NS
，	O
從	O
招	O
安	O
使	O
雷	B-NR
有	M-NR
終	E-NR
敗	O
賊	O
於	O
靈	B-NS
池	E-NS
山	S-NS
。	O

戊	B-T
戌	E-T
，	O
全	B-NR
忠	E-NR
歸	O
大	B-NS
梁	E-NS
,	O
上	O
宴	O
之	O
内	O
殿	O
，	O
置	O
酒	O
於	O
延	B-NS
喜	M-NS
門	E-NS
。	O

己	B-T
未	E-T
，	O
以	O
門	B-NR
答	M-NR
占	E-NR
復	O
為	O
御	O
史	O
大	O
夫	O
，	O
行	O
御	O
史	O
臺	O
事	O
。	O

逾	O
三	O
年	O
，	O
歸	O
第	O
，	O
復	O
令	O
節	O
制	O
鳳	B-NS
陽	E-NS
留	O
守	O
司	O
，	O
并	O
訓	O
練	O
屬	O
衛	O
軍	O
士	O
。	O

乙	B-T
丑	E-T
，	O
有	O
司	O
上	O
言	O
，	O
宣	B-NR
憲	M-NR
皇	M-NR
太	M-NR
后	E-NR
陵	O
請	O
以	O
順	O
為	O
名	O
，	O
從	O
之	O
。	O

道	O
阻	O
不	O
得	O
進	O
，	O
裨	O
將	O
邵	B-NR
隆	E-NR
、	O
吕	B-NR
圓	M-NR
登	E-NR
、	O
楊	B-NR
伯	M-NR
孫	E-NR
自	O
外	O
來	O
援	O
，	O
間	O
關	O
傷	O
僕	O
，	O
僅	O
有	O
至	O
者	O
。	O

其	O
為	O
學	O
士	O
臨	O
邊	O
，	O
年	O
甫	O
三	O
十	O
，	O
天	O
下	O
已	O
稱	O
為	O
韓	B-NR
公	E-NR
。	O

三	B-T
年	E-T
五	B-T
月	E-T
，	O
車	O
駕	O
東	O
巡	O
，	O
幸	O
廣	B-NS
寧	E-NS
,	O
有	O
白	O
兔	O
見	O
於	O
乘	O
輿	O
前	O
，	O
獲	O
之	O
。	O

帝	O
自	O
製	O
迎	O
神	O
、	O
送	O
神	O
樂	O
章	O
，	O
詔	O
宰	O
臣	O
富	O
弼	O
等	O
撰	O
大	O
祚	O
至	O
采	B-NS
茨	E-NS
曲	O
詞	O
十	O
八	O
。	O

皇	B-T
興	M-T
元	M-T
年	E-T
八	B-T
月	E-T
戊	B-T
申	E-T
，	O
生	O
於	O
平	B-NS
城	E-NS
紫	B-NS
宮	E-NS
，	O
神	O
光	O
照	O
於	O
室	O
內	O
，	O
天	O
地	O
氛	O
氳	O
，	O
和	O
氣	O
充	O
塞	O
。	O

天	B-T
祐	E-T
十	B-T
二	M-T
年	E-T
，	O
莊	B-NR
宗	E-NR
并	O
有	O
河	B-NS
北	E-NS
之	O
地	O
，	O
開	O
府	O
於	O
鄴	S-NS
，	O
梁	O
遣	O
上	O
將	O
劉	B-NR
鄩	E-NR
以	O
兵	O
五	O
萬	O
營	O
於	O
莘	S-NS
。	O

益	B-NR
王	E-NR
立	O
於	O
福	B-NS
州	E-NS
，	O
聞	O
而	O
哀	O
之	O
，	O
贈	O
官	O
朝	O
奉	O
郎	O
，	O
即	O
邵	B-NS
武	E-NS
境	O
上	O
立	O
廟	O
，	O
賜	O
名	O
忠	O
勇	O
。	O

癸	B-T
未	E-T
，	O
太	O
后	O
、	O
太	O
妃	O
出	O
宮	O
中	O
衣	O
服	O
器	O
用	O
以	O
助	O
賞	O
軍	O
。	O

時	O
沒	O
入	O
祖	B-NR
吉	E-NR
贓	O
錢	O
，	O
分	O
賜	O
法	O
吏	O
，	O
敏	B-NR
中	E-NR
引	O
鍾	B-NR
離	M-NR
意	E-NR
委	O
珠	O
事	O
，	O
獨	O
不	O
受	O
。	O

監	O
軍	O
使	O
張	B-NR
仲	M-NR
清	E-NR
已	O
得	O
密	O
詔	O
，	O
迎	O
而	O
勞	O
之	O
，	O
召	O
至	O
監	O
軍	O
府	O
議	O
事	O
。	O

關	B-NS
中	E-NS
遣	O
儀	O
同	O
王	B-NR
思	M-NR
政	E-NR
據	O
潁	B-NS
州	E-NS
,	O
太	O
尉	O
高	B-NR
岳	E-NR
等	O
攻	O
之	O
。	O

守	O
宋	S-NS
都	O
日	O
，	O
富	B-NR
弼	E-NR
自	O
亳	S-NS
移	O
汝	S-NS
，	O
過	O
見	O
之	O
曰	O
：	O
“	O
人	O
固	O
難	O
知	O
也	O
。	O
”	O

二	B-T
年	E-T
，	O
李	B-NR
存	M-NR
孝	E-NR
據	O
邢	B-NS
州	E-NS
叛	O
，	O
武	B-NR
皇	E-NR
命	O
君	B-NR
立	E-NR
討	O
之	O
，	O
以	O
功	O
加	O
檢	O
校	O
太	O
保	O
。	O

長	B-T
慶	E-T
元	B-T
年	E-T
使	O
還	O
，	O
出	O
爲	O
河	B-NS
南	E-NS
尹	O
，	O
入	O
拜	O
工	O
部	O
侍	O
郎	O
，	O
遷	O
本	O
曹	O
尚	O
書	O
。	O

寶	B-T
祐	E-T
元	B-T
年	E-T
，	O
復	O
命	O
分	O
路	O
取	O
放	O
補	O
試	O
員	O
數	O
，	O
以	O
免	O
遠	O
方	O
士	O
子	O
道	O
路	O
往	O
來	O
之	O
費	O
及	O
都	O
城	O
壅	O
併	O
之	O
患	O
。	O

三	B-T
年	E-T
三	B-T
月	E-T
，	O
緬	S-NS
復	O
遣	O
其	O
世	O
子	O
奉	O
表	O
入	O
謝	O
，	O
自	O
陳	O
部	O
民	O
為	O
金	B-NR
齒	E-NR
殺	O
掠	O
，	O
率	O
皆	O
貧	O
乏	O
，	O
以	O
致	O
上	O
供	O
金	O
幣	O
不	O
能	O
如	O
期	O
輸	O
納	O
。	O

弘	B-T
治	E-T
八	B-T
年	E-T
七	B-T
月	E-T
，	O
皇	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
春	O
秋	O
高	O
，	O
思	O
一	O
見	O
王	S-NR
，	O
帝	S-NR
特	O
敕	O
召	O
之	O
。	O

辛	B-T
酉	E-T
，	O
帝	O
御	O
咸	B-NS
安	M-NS
樓	E-NS
受	O
定	B-NS
州	E-NS
俘	O
馘	O
，	O
百	O
官	O
就	O
列	O
，	O
宣	O
露	O
布	O
於	O
樓	O
前	O
，	O
禮	O
畢	O
，	O
以	O
王	O
都	O
首	O
級	O
獻	O
於	O
太	O
社	O
。	O

立	O
東	O
西	O
二	O
川	O
統	O
軍	O
司	O
，	O
以	O
劉	B-NR
整	E-NR
為	O
都	O
元	O
帥	O
，	O
與	O
都	O
元	O
帥	O
阿	B-NR
术	E-NR
同	O
議	O
軍	O
事	O
。	O

喪	O
至	O
，	O
慶	B-NS
壽	E-NS
、	O
寶	B-NS
慈	M-NS
宫	E-NS
交	O
遣	O
謁	O
者	O
予	O
醊	O
，	O
后	O
臨	O
於	O
國	O
門	O
之	O
外	O
。	O

衡	O
府	O
有	O
賜	O
地	O
，	O
蕪	O
不	O
可	O
耕	O
，	O
勒	O
民	O
出	O
租	O
以	O
為	O
常	O
，	O
王	O
反	O
誣	O
民	O
趙	B-NR
賢	E-NR
等	O
侵	O
據	O
。	O

義	B-NR
隆	E-NR
遣	O
將	O
房	B-NR
亮	M-NR
之	E-NR
、	O
苻	B-NR
昭	E-NR
、	O
啖	B-NR
龍	E-NR
等	O
率	O
眾	O
助	O
文	B-NR
德	E-NR
。	O

通	O
判	O
嘉	B-NS
州	E-NS
楊	B-NR
承	E-NR
曰	O
：	O
“	O
仁	O
政	O
而	O
虐	O
行	O
之	O
，	O
非	O
法	O
意	O
也	O
。	O

歲	O
蝗	O
旱	O
，	O
夷	B-NR
簡	E-NR
請	O
責	O
躬	O
修	O
政	O
，	O
嚴	O
飭	O
輔	O
相	O
，	O
思	O
所	O
以	O
共	O
順	O
天	O
意	O
；	O
及	O
奏	O
彈	O
李	B-NR
溥	E-NR
專	O
利	O
罔	O
上	O
。	O

初	S-T
，	O
定	B-NS
州	E-NS
兵	O
狃	O
平	O
貝	B-NS
州	E-NS
功	O
，	O
需	O
賞	O
賚	O
，	O
出	O
怨	O
語	O
，	O
至	O
欲	O
譟	O
城	O
下	O
。	O

滄	B-NS
州	E-NS
軍	O
亂	O
，	O
逐	O
其	O
帥	O
楊	B-NR
全	M-NR
玫	E-NR
，	O
立	O
衙	O
將	O
盧	B-NR
彦	M-NR
威	E-NR
爲	O
留	O
後	O
。	O

天	B-T
保	E-T
初	S-T
准	O
例	O
降	O
爵	O
,	O
封	O
新	O
豐	O
縣	O
公	O
,	O
除	O
特	O
進	O
、	O
開	O
府	O
儀	O
同	O
三	O
司	O
。	O

之	B-NR
才	E-NR
以	O
其	O
無	O
學	O
術	O
，	O
每	O
嘆	O
云	O
：	O
“	O
終	O
恐	O
同	O
《	O
廣	B-NS
陵	E-NS
散	O
》	O
矣	O
。	O
”	O

二	B-T
十	M-T
三	M-T
年	E-T
正	B-T
月	E-T
癸	B-T
卯	E-T
，	O
熒	O
惑	O
、	O
歲	O
星	O
、	O
填	O
星	O
聚	O
於	O
房	O
。	O

九	B-T
年	E-T
，	O
御	O
史	O
臺	O
奏	O
河	B-NS
南	M-NS
府	E-NS
以	O
和	O
買	O
金	O
銀	O
,	O
抑	O
配	O
百	O
姓	O
，	O
且	O
下	O
其	O
直	O
。	O

因	O
名	O
所	O
幸	O
山	O
為	O
駐	B-NS
蹕	M-NS
山	E-NS
，	O
令	O
將	O
作	O
造	O
破	O
陣	O
圖	O
，	O
命	O
中	O
書	O
侍	O
郎	O
許	B-NR
敬	M-NR
宗	E-NR
為	O
文	O
勒	O
石	O
以	O
紀	O
其	O
功	O
。	O

象	B-NR
先	E-NR
嘗	O
射	O
一	O
水	O
鳥	O
，	O
不	O
中	O
，	O
箭	O
落	O
水	O
中	O
，	O
下	O
貫	O
雙	O
鯉	O
，	O
見	O
者	O
異	O
之	O
。	O

正	B-T
德	E-T
十	B-T
二	M-T
年	E-T
，	O
嗣	O
襄	O
陵	O
王	O
徵	B-NR
鈴	E-NR
，	O
請	O
樂	O
户	O
祀	O
安	B-NR
王	E-NR
。	O

臣	O
請	O
自	O
領	O
兵	O
賦	O
之	O
職	O
，	O
如	O
其	O
無	O
補	O
，	O
請	O
先	O
黜	O
降	O
。	O
”	O
章	B-NR
得	M-NR
象	E-NR
等	O
皆	O
曰	O
不	O
可	O
。	O

或	O
又	O
曰	O
：	O
自	O
王	B-NR
氏	E-NR
姊	O
妹	O
入	O
宫	O
而	O
后	S-NR
寵	O
衰	O
，	O
尋	O
爲	O
尼	O
，	O
王	B-NR
氏	E-NR
遂	O
立	O
爲	O
后	O
，	O
皆	O
后	S-NR
姊	O
明	B-NR
惠	E-NR
之	O
謀	O
也	O
。	O

初	O
，	O
鹽	O
鈔	O
法	O
之	O
行	O
，	O
積	O
鹽	O
于	O
解	B-NS
池	E-NS
，	O
積	O
錢	O
于	O
京	B-NS
師	E-NS
榷	O
貨	O
務	O
，	O
積	O
鈔	O
于	O
陝	B-NS
西	E-NS
沿	O
邊	O
諸	O
郡	O
，	O
商	O
賈	O
以	O
物	O
斛	O
至	O
邊	O
入	O
中	O
，	O
請	O
鈔	O
以	O
歸	O
。	O

長	O
圍	O
八	O
十	O
日	O
，	O
會	O
王	B-NR
繼	M-NR
恩	E-NR
令	O
石	B-NR
知	M-NR
顒	E-NR
率	O
兵	O
來	O
援	O
，	O
斌	S-NR
出	O
東	O
門	O
迎	O
勞	O
王	O
師	O
，	O
賊	O
不	O
戰	O
而	O
潰	O
。	O

胡	B-NR
藩	E-NR
字	O
道	B-NR
序	E-NR
,	O
豫	B-NS
章	E-NS
南	B-NS
昌	E-NS
人	O
也	O
。	O
祖	O
隨	S-NR
，	O
散	O
騎	O
常	O
侍	O
。	O

然	O
自	O
前	B-T
年	E-T
夏	O
秋	O
已	O
來	O
，	O
貶	O
譴	O
者	O
至	O
多	O
，	O
誅	O
戮	O
者	O
不	O
少	O
，	O
望	O
普	O
加	O
鴻	O
造	O
，	O
稍	O
霽	O
皇	O
威	O
。	O

神	B-NR
宗	E-NR
熙	B-T
寧	E-T
五	B-T
年	E-T
，	O
詔	O
西	O
作	O
坊	O
鑄	O
造	O
諸	O
銅	O
符	O
三	O
十	O
四	O
副	O
，	O
令	O
三	O
司	O
給	O
左	O
契	O
付	O
諸	O
門	O
，	O
右	O
契	O
付	O
大	O
內	O
鑰	O
匙	O
庫	O
。	O

二	B-T
十	M-T
年	E-T
，	O
帥	O
降	O
軍	O
戍	O
雲	B-NS
南	E-NS
，	O
多	O
道	O
亡	O
，	O
降	O
普	B-NS
定	E-NS
指	O
揮	O
使	O
。	O

友	B-NR
德	E-NR
以	O
三	O
千	O
騎	O
救	O
之	O
，	O
攻	O
斗	B-NS
山	M-NS
寨	E-NS
，	O
令	O
軍	O
中	O
人	O
燃	O
十	O
炬	O
布	O
山	O
上	O
，	O
蜀	O
兵	O
驚	O
遁	O
。	O

徙	O
浙	O
東	O
道	O
提	O
刑	O
按	O
察	O
司	O
治	O
婺	B-NS
州	E-NS
，	O
河	B-NS
東	E-NS
山	O
西	O
道	O
提	O
刑	O
按	O
察	O
司	O
治	O
太	B-NS
原	E-NS
，	O
宣	O
慰	O
司	O
治	O
大	B-NS
同	E-NS
。	O

還	O
京	S-NS
，	O
督	O
金	B-NS
吾	E-NS
諸	O
衛	O
，	O
造	O
海	O
船	O
百	O
八	O
十	O
艘	O
，	O
運	O
餉	O
遼	S-NS
枣	O
，	O
籍	O
陝	B-NS
西	E-NS
岷	B-NS
州	E-NS
諸	O
衛	O
官	O
馬	O
。	O

秋	S-T
八	B-T
月	E-T
，	O
獵	O
于	O
兀	B-NS
必	M-NS
思	E-NS
地	O
。	O
以	O
阿	B-NR
同	M-NR
葛	E-NR
等	O
充	O
宣	O
差	O
勘	O
事	O
官	O
，	O
括	O
中	B-NS
州	E-NS
户	O
，	O
得	O
户	O
七	O
十	O
三	O
萬	O
餘	O
。	O

二	B-T
十	M-T
九	M-T
年	E-T
，	O
一	O
百	O
四	O
十	O
萬	O
七	O
千	O
四	O
百	O
石	O
，	O
至	O
者	O
一	O
百	O
三	O
十	O
六	O
萬	O
一	O
千	O
五	O
百	O
一	O
十	O
三	O
石	O
。	O

知	O
漢	B-NS
陽	M-NS
軍	E-NS
，	O
稍	O
遷	O
刑	O
部	O
郎	O
中	O
，	O
復	O
待	O
制	O
、	O
知	O
湖	B-NS
州	E-NS
，	O
徙	O
揚	B-NS
州	E-NS
。	O

純	B-NR
仁	E-NR
凡	O
薦	O
引	O
人	O
材	O
，	O
必	O
以	O
天	O
下	O
公	O
議	O
，	O
其	O
人	O
不	O
知	O
自	O
純	B-NR
仁	E-NR
所	O
出	O
。	O

興	B-NR
裔	E-NR
早	O
孤	O
，	O
叔	O
父	O
藻	S-NR
以	O
子	O
字	O
之	O
，	O
分	O
以	O
餘	O
貲	O
，	O
興	B-NR
裔	E-NR
不	O
受	O
，	O
請	O
立	O
義	O
莊	O
贍	O
宗	O
族	O
。	O

科	O
場	O
前	B-T
一	M-T
年	E-T
，	O
武	O
臣	O
路	O
分	O
都	O
監	O
、	O
文	O
官	O
轉	O
運	O
判	O
官	O
以	O
上	O
各	O
奏	O
舉	O
一	O
人	O
，	O
聽	O
免	O
試	O
入	O
學	O
。	O

而	O
永	B-NS
州	E-NS
久	O
不	O
下	O
，	O
令	O
裨	O
將	O
分	O
營	O
諸	O
門	O
，	O
築	O
壘	O
困	O
之	O
，	O
造	O
浮	O
橋	O
西	B-NS
江	E-NS
上	O
，	O
急	O
攻	O
之	O
。	O

西	O
山	O
多	O
佛	O
寺	O
，	O
又	O
有	O
王	B-NS
母	M-NS
觀	E-NS
，	O
鎔	S-NR
增	O
置	O
館	O
宇	O
，	O
雕	O
飾	O
土	O
木	O
。	O

會	O
分	O
川	O
、	O
峽	S-NS
為	O
四	O
路	O
，	O
徙	O
防	O
梓	B-NS
州	E-NS
路	O
轉	O
運	O
使	O
，	O
累	O
遷	O
尚	O
書	O
工	O
部	O
員	O
外	O
郎	O
，	O
為	O
三	O
司	O
户	O
部	O
判	O
官	O
。	O

崇	B-T
寧	E-T
五	B-T
年	E-T
進	O
士	O
第	O
，	O
累	O
官	O
為	O
起	B-NS
居	M-NS
舍	M-NS
人	E-NS
，	O
試	O
中	B-NS
書	M-NS
舍	M-NS
人	E-NS
。	O

五	B-T
年	E-T
，	O
蠲	O
廬	B-NS
州	E-NS
旱	O
傷	O
百	O
姓	O
貸	O
稻	O
種	O
三	O
萬	O
二	O
千	O
一	O
百	O
石	O
。	O

元	B-T
祐	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
詔	O
太	O
常	O
寺	O
置	O
長	O
貳	O
，	O
他	O
寺	O
監	O
則	O
互	O
置	O
。	O

景	B-T
龍	E-T
元	B-T
年	E-T
九	B-T
月	E-T
十	B-T
八	M-T
日	E-T
，	O
有	O
赤	O
氣	O
竟	O
天	O
，	O
其	O
光	O
燭	O
地	O
，	O
經	O
三	O
日	O
乃	O
止	O
。	O
九	B-T
月	E-T
四	B-T
日	E-T
，	O
黃	O
霧	O
昏	S-T
。	O

如	O
董	B-NR
壽	E-NR
罪	O
人	O
也	O
，	O
特	O
恩	O
釋	O
之	O
，	O
已	O
爲	O
幸	O
矣	O
，	O
不	O
宜	O
更	O
加	O
爵	O
賞	O
。	O
”	O
上	O
是	O
守	B-NR
貞	E-NR
所	O
言	O
。	O

內	O
侍	O
方	B-NR
保	M-NR
吉	E-NR
出	O
使	O
陝	B-NS
右	E-NS
，	O
頗	O
恣	O
橫	O
，	O
且	O
言	O
文	B-NR
寶	E-NR
與	O
陳	B-NR
堯	M-NR
叟	E-NR
交	O
遊	O
，	O
爲	O
薦	O
其	O
弟	O
堯	B-NR
佐	E-NR
。	O

在	O
周	S-NS
之	O
命	O
，	O
伯	B-NR
冏	E-NR
其	O
人	O
，	O
所	O
以	O
惟	O
月	O
膺	O
名	O
，	O
象	B-NS
河	E-NS
稱	O
重	O
。	O

嘉	B-T
祐	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
下	O
詔	O
切	O
責	O
有	O
司	O
以	O
格	O
詔	O
不	O
行	O
，	O
及	O
發	O
運	O
使	O
不	O
能	O
總	O
綱	O
條	O
，	O
轉	O
運	O
使	O
不	O
能	O
斡	O
歲	O
入	O
。	O

爲	O
郡	O
大	O
族	O
，	O
少	O
有	O
志	O
行	O
，	O
歷	O
五	O
官	O
主	O
簿	O
，	O
永	B-NS
寧	E-NS
安	B-NS
固	E-NS
二	O
縣	O
領	O
校	O
尉	O
。	O

太	B-NR
平	E-NR
興	B-T
國	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
擢	O
進	O
士	O
第	O
，	O
釋	O
褐	O
大	O
理	O
評	O
事	O
、	O
監	O
泰	B-NS
州	E-NS
柴	B-NS
墟	E-NS
榷	O
務	O
。	O

又	O
所	O
以	O
特	O
置	O
賓	O
客	O
諭	O
德	O
等	O
官	O
者	O
，	O
欲	O
輔	O
成	O
太	B-NR
子	E-NR
德	O
性	O
，	O
且	O
選	O
名	O
儒	O
為	O
之	O
，	O
職	O
此	O
故	O
也	O
。	O

丁	B-T
未	E-T
，	O
以	O
同	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
孫	B-NR
簡	E-NR
爲	O
陝	B-NS
虢	E-NS
觀	O
察	O
使	O
,	O
代	O
盧	B-NR
行	M-NR
術	E-NR
;	O
以	O
術	S-NR
爲	O
福	B-NR
王	E-NR
傅	O
，	O
分	O
司	O
東	B-NS
都	E-NS
。	O

帝	O
回	O
視	O
房	B-NR
暠	E-NR
曰	O
：	O
“	O
張	B-NR
濛	E-NR
神	O
言	O
甲	B-T
庚	M-T
午	E-T
，	O
不	O
亦	O
異	O
乎	O
！	O
”	O

二	B-T
十	M-T
八	M-T
年	E-T
，	O
除	O
二	B-NS
浙	E-NS
以	O
三	O
十	O
五	O
萬	O
斛	O
折	O
錢	O
，	O
諸	O
路	O
綱	O
米	O
及	O
糴	O
場	O
歲	O
收	O
四	O
百	O
五	O
十	O
二	O
萬	O
斛	O
。	O

鳳	B-NS
陽	E-NS
惡	O
鳥	O
數	O
萬	O
，	O
兔	O
頭	O
、	O
雞	O
身	O
、	O
鼠	O
足	O
，	O
供	O
饌	O
甚	O
肥	O
，	O
犯	O
其	O
骨	O
立	O
死	O
。	O

詔	O
理	O
斷	O
阿	B-NR
术	E-NR
部	O
下	O
所	O
俘	O
人	O
口	O
、	O
畜	O
牧	O
及	O
其	O
草	O
地	O
為	O
民	O
侵	O
種	O
者	O
。	O

明	O
洪	B-T
武	E-T
元	B-T
年	E-T
定	O
制	O
，	O
始	O
加	O
緇	O
布	O
冠	O
，	O
再	O
加	O
進	O
賢	O
冠	O
，	O
三	O
加	O
爵	O
弁	O
。	O

又	O
，	O
潞	B-NR
王	E-NR
入	O
長	B-NS
安	E-NS
時	O
，	O
尹	B-NR
暉	E-NR
盡	O
得	O
思	B-NR
同	E-NR
家	O
財	O
及	O
諸	O
妓	O
女	O
，	O
故	O
尤	O
惡	O
思	B-NR
同	E-NR
，	O
與	O
劉	B-NR
延	M-NR
朗	E-NR
亟	O
言	O
之	O
。	O

弘	B-T
治	E-T
元	B-T
年	E-T
疏	O
陳	O
十	O
事	O
，	O
已	O
，	O
又	O
上	O
邊	O
防	O
七	O
事	O
，	O
帝	S-NR
多	O
允	O
行	O
。	O

時	S-T
方	O
議	O
濮	B-NR
王	E-NR
典	O
禮	O
，	O
宰	O
相	O
韓	B-NR
琦	E-NR
、	O
參	O
知	O
政	O
事	O
歐	B-NR
陽	M-NR
脩	E-NR
等	O
議	O
尊	O
崇	O
之	O
。	O

二	B-T
十	M-T
二	M-T
年	E-T
，	O
一	O
十	O
萬	O
石	O
，	O
至	O
者	O
九	O
萬	O
七	O
百	O
七	O
十	O
一	O
石	O
。	O

從	B-NR
訓	E-NR
又	O
召	O
亡	O
命	O
之	O
徒	O
五	O
百	O
餘	O
輩	O
，	O
出	O
入	O
卧	O
內	O
，	O
號	O
為	O
“	O
子	O
將	O
”	O
，	O
委	O
以	O
腹	O
心	O
，	O
軍	O
人	O
籍	O
籍	O
，	O
各	O
有	O
異	O
議	O
。	O

大	O
江	O
歷	O
舒	B-NS
州	E-NS
長	B-NS
風	E-NS
沙	S-NS
，	O
其	O
地	O
最	O
險	O
，	O
謂	O
之	O
石	B-NS
牌	M-NS
灣	E-NS
，	O
湛	O
役	O
三	O
十	O
萬	O
工	O
，	O
鑿	O
河	O
十	O
里	O
以	O
避	O
之	O
，	O
人	O
以	O
為	O
利	O
。	O

三	B-NS
輔	E-NS
流	O
民	O
出	O
襄	B-NS
陽	E-NS
，	O
文	B-NR
帝	E-NR
元	B-T
嘉	E-T
六	B-T
年	E-T
立	O
，	O
則	O
何	O
志	O
應	O
有	O
而	O
無	O
。	O

十	B-T
二	M-T
年	E-T
，	O
魏	B-NS
博	E-NS
歸	O
款	O
，	O
建	B-NR
瑭	E-NR
與	O
符	B-NR
存	M-NR
審	E-NR
前	O
軍	O
屯	O
魏	B-NS
縣	E-NS
。	O

有	O
謂	O
復	O
受	O
降	O
之	O
故	O
險	O
，	O
守	O
東	B-NS
勝	E-NS
之	O
舊	O
城	O
，	O
使	O
聲	O
援	O
交	O
接	O
，	O
掎	O
角	O
易	O
制	O
。	O

帝	O
是	O
之	O
，	O
悉	O
發	O
鳳	B-NS
陽	E-NS
隸	O
籍	O
為	O
民	O
，	O
命	O
禮	O
部	O
纂	O
《	O
稽	O
制	O
録	O
》	O
，	O
嚴	O
公	O
侯	O
奢	O
侈	O
逾	O
越	O
之	O
禁	O
。	O

而	O
督	O
理	O
河	O
道	O
署	O
郎	O
中	O
事	O
陳	B-NR
應	M-NR
薦	E-NR
挑	O
穷	O
海	O
口	O
新	O
河	O
，	O
長	O
十	O
里	O
有	O
奇	O
，	O
闊	O
五	O
丈	O
五	O
尺	O
，	O
深	O
一	O
丈	O
七	O
尺	O
，	O
用	O
夫	O
六	O
千	O
四	O
百	O
餘	O
人	O
。	O

嘉	B-T
祐	E-T
六	B-T
年	E-T
，	O
先	O
是	O
，	O
幸	O
睦	O
親	O
宅	O
，	O
抱	O
駕	O
頭	O
內	O
臣	O
墜	O
馬	O
，	O
壞	O
駕	O
頭	O
。	O

忙	B-NR
完	M-NR
秃	M-NR
魯	M-NR
迷	M-NR
失	E-NR
請	O
益	O
兵	O
，	O
又	O
命	O
薛	B-NR
超	M-NR
兀	M-NR
而	E-NR
等	O
將	O
兵	O
萬	O
二	O
千	O
人	O
征	O
之	O
，	O
仍	O
令	O
諸	O
王	O
闊	B-NR
闊	E-NR
節	O
制	O
其	O
軍	O
。	O

十	B-T
年	E-T
，	O
上	O
諭	O
户	O
部	O
臣	O
曰	O
：	O
“	O
官	O
錢	O
積	O
而	O
不	O
散	O
，	O
則	O
民	O
間	O
錢	O
重	O
，	O
貿	O
易	O
必	O
艱	O
，	O
宜	O
令	O
市	O
金	O
銀	O
及	O
諸	O
物	O
。	O

其	O
後	O
屢	O
徙	O
，	O
後	O
西	O
外	O
止	O
於	O
福	B-NS
州	E-NS
，	O
南	O
外	O
止	O
於	O
泉	B-NS
州	E-NS
；	O
又	O
置	O
紹	B-NS
興	M-NS
府	E-NS
宗	O
正	O
司	O
，	O
蓋	O
初	S-T
隨	O
其	O
所	O
寓	O
而	O
分	O
管	O
轄	O
之	O
。	O

師	O
回	O
，	O
至	O
渭	B-NS
南	E-NS
，	O
聞	O
莊	B-NR
宗	E-NR
敗	O
，	O
師	O
徒	O
潰	O
散	O
，	O
自	O
縊	O
死	O
。	O

六	B-T
年	E-T
，	O
與	O
詞	O
賦	O
第	O
一	O
人	O
皆	O
擬	O
縣	O
令	O
，	O
第	O
二	O
人	O
當	O
除	O
察	O
判	O
，	O
以	O
無	O
闕	O
遂	O
擬	O
軍	O
判	O
。	O

三	B-T
年	E-T
，	O
上	O
遣	O
倉	O
部	O
郎	O
中	O
、	O
兼	O
御	O
史	O
中	O
丞	O
、	O
賜	O
紫	O
金	O
魚	O
袋	O
歸	B-NR
崇	M-NR
敬	E-NR
持	O
節	O
齎	O
冊	O
書	O
往	O
弔	O
冊	O
之	O
。	O

入	O
權	O
吏	O
部	O
流	O
內	O
銓	O
，	O
坐	O
失	O
舉	O
，	O
復	O
為	O
太	O
常	O
少	O
卿	O
、	O
知	O
池	B-NS
州	E-NS
。	O

樹	B-NR
洛	M-NR
干	E-NR
九	O
歲	O
而	O
孤	O
，	O
其	O
母	O
念	B-NR
氏	E-NR
聴	O
惠	O
有	O
姿	O
色	O
，	O
烏	B-NR
紇	M-NR
堤	E-NR
妻	O
之	O
，	O
有	O
寵	O
，	O
遂	O
專	O
國	O
事	O
。	O

筠	S-NR
在	O
翰	O
林	O
時	O
，	O
特	O
承	O
恩	O
顧	O
，	O
由	O
是	O
為	O
群	O
僧	O
之	O
所	O
嫉	O
。	O

永	B-T
樂	E-T
六	B-T
年	E-T
，	O
以	O
捶	O
殺	O
衛	O
卒	O
三	O
人	O
及	O
受	O
哈	B-NS
密	E-NS
進	O
馬	O
，	O
逮	O
其	O
長	O
史	O
官	O
屬	O
。	O

高	B-NR
祖	E-NR
以	O
晋	B-NR
哀	M-NR
帝	E-NR
興	B-T
寧	E-T
元	B-T
年	E-T
歲	O
次	O
癸	B-T
亥	E-T
三	B-T
月	E-T
壬	B-T
寅	E-T
夜	S-T
生	O
。	O

甲	B-T
寅	E-T
，	O
敕	O
諸	O
道	O
節	O
度	O
觀	O
察	O
使	O
去	O
任	O
日	O
，	O
宜	O
具	O
交	O
割	O
狀	O
，	O
仍	O
限	O
新	O
使	O
到	O
任	O
一	O
月	O
分	O
析	O
聞	O
奏	O
，	O
以	O
憑	O
殿	O
最	O
。	O

世	B-NR
宗	E-NR
嘗	O
謂	O
宰	O
臣	O
曰	O
：	O
“	O
宗	B-NR
寧	E-NR
智	O
慮	O
雖	O
淺	O
，	O
然	O
所	O
至	O
人	O
皆	O
愛	O
之	O
。	O
”	O
即	O
命	O
爲	O
行	O
軍	O
右	O
翼	O
都	O
統	O
，	O
爲	O
賀	O
宋	O
正	O
旦	O
使	O
。	O

天	O
下	O
乃	O
散	O
傳	O
其	O
道	O
，	O
謂	O
神	B-NR
秀	E-NR
為	O
北	B-NR
宗	E-NR
，	O
慧	B-NR
能	E-NR
為	O
南	B-NR
宗	E-NR
。	O

祀	O
日	O
丑	B-T
前	M-T
五	M-T
刻	E-T
，	O
有	O
司	O
陳	O
燈	O
燭	O
，	O
設	O
祝	O
幣	O
，	O
太	O
官	O
令	O
帥	O
其	O
屬	O
入	O
實	O
籩	O
豆	O
尊	O
罍	O
。	O

初	S-T
，	O
世	O
宗	O
崇	O
道	O
教	O
，	O
太	B-NS
常	E-NS
多	O
濫	O
員	O
，	O
儀	S-NR
奏	O
汰	O
四	O
十	O
八	O
人	O
。	O

先	O
是	O
真	B-NS
定	E-NS
同	O
知	O
武	B-NR
仙	E-NR
攻	O
滅	O
都	O
元	O
帥	O
史	B-NR
天	M-NR
倪	E-NR
家	O
，	O
其	O
弟	O
天	B-NR
澤	E-NR
擊	O
仙	S-NR
走	O
，	O
復	O
真	B-NS
定	E-NS
。	O

督	O
漕	O
及	O
山	B-NS
東	E-NS
鎮	O
巡	O
官	O
恐	O
經	O
鉅	B-NS
野	E-NS
、	O
陽	B-NS
穀	E-NS
故	O
道	O
，	O
則	O
奪	O
濟	B-NS
事	E-NS
、	O
安	B-NS
平	M-NS
運	M-NS
河	E-NS
，	O
各	O
陳	O
所	O
見	O
以	O
請	O
。	O

視	O
之	O
則	O
肉	O
，	O
臭	O
聞	O
于	O
平	B-NS
陽	E-NS
，	O
長	O
三	O
十	O
步	O
，	O
廣	O
二	O
十	O
七	O
步	O
。	O

壬	B-T
寅	E-T
，	O
閱	O
河	B-NS
北	E-NS
保	O
甲	O
于	O
崇	O
政	O
殿	O
，	O
官	O
其	O
優	O
者	O
三	O
十	O
六	O
人	O
。	O

占	O
曰	O
：	O
“	O
河	O
津	O
不	O
通	O
。	O
”	O
十	B-T
二	M-T
年	E-T
六	B-T
月	E-T
庚	B-T
子	E-T
，	O
太	O
白	O
晝	O
見	O
，	O
在	O
東	O
井	O
。	O

庚	B-T
子	E-T
，	O
吏	O
部	O
奏	O
長	O
定	O
選	O
格	O
.	O
請	O
加	O
置	O
南	O
曹	O
郎	O
中	O
一	O
人	O
，	O
别	O
置	O
印	O
一	O
面	O
，	O
以	O
'	O
‘	O
新	O
置	O
南	O
曹	O
之	O
印	O
”	O
爲	O
文	O
，	O
從	O
之	O
。	O

及	O
上	O
聖	O
母	O
冊	O
，	O
金	S-NR
及	O
趙	B-NR
璜	E-NR
等	O
復	O
不	O
至	O
，	O
帝	S-NR
頻	O
詰	O
讓	O
。	O

永	B-T
興	M-T
二	M-T
年	E-T
七	B-T
月	E-T
甲	B-T
午	E-T
，	O
尚	O
書	O
諸	O
曹	O
火	O
起	O
，	O
延	O
崇	O
禮	O
闥	O
及	O
閣	O
道	O
。	O

五	B-T
年	E-T
夏	S-T
，	O
且	B-NS
凍	E-NS
、	O
傅	B-NS
難	M-NS
種	M-NS
羌	E-NS
等	O
遂	O
反	O
叛	O
，	O
攻	O
金	B-NS
城	E-NS
，	O
與	O
西	B-NS
塞	E-NS
及	O
選	O
中	O
雜	O
種	O
羌	O
胡	O
大	O
寇	O
三	B-NS
輔	E-NS
，	O
殺	O
害	O
長	O
吏	O
。	O

時	S-T
鎮	B-NR
南	M-NR
王	E-NR
子	O
大	B-NR
聖	M-NR
奴	E-NR
、	O
樞	O
密	O
院	O
判	O
官	O
席	B-NR
閏	E-NR
等	O
屯	O
兵	O
城	O
中	O
，	O
聞	O
伯	B-NR
顔	M-NR
不	M-NR
花	M-NR
的	M-NR
斤	E-NR
至	O
，	O
爭	O
開	O
門	O
出	O
迎	O
，	O
羅	O
拜	O
馬	O
前	O
。	O

若	O
四	B-NS
川	E-NS
銅	O
錢	O
，	O
淳	B-T
熙	E-T
間	O
易	O
送	O
湖	B-NS
廣	E-NS
總	O
所	O
儲	O
之	O
，	O
後	O
又	O
交	O
卸	O
於	O
江	B-NS
陵	E-NS
。	O

從	O
大	O
軍	O
取	O
元	B-NS
都	E-NS
，	O
略	O
地	O
至	O
邊	S-NS
、	O
M	O
進	O
山	B-NS
西	E-NS
行	O
省	O
平	O
章	O
，	O
還	O
守	O
通	B-NS
州	E-NS
。	O

十	B-T
一	M-T
月	E-T
，	O
選	O
新	O
進	O
士	O
爲	O
檢	O
討	O
，	O
國	O
子	O
助	O
教	O
等	O
官	O
爲	O
待	O
韶	O
，	O
充	O
王	O
請	O
談	O
官	O
，	O
以	O
兩	O
殿	O
中	O
書	O
充	O
侍	O
書	O
。	O

熙	B-NS
河	M-NS
路	E-NS
馬	O
步	O
軍	O
總	O
管	O
關	B-NR
師	M-NR
古	E-NR
與	O
豫	O
兵	O
戰	O
于	O
左	B-NS
要	M-NS
嶺	E-NS
，	O
敗	O
績	O
，	O
遂	O
降	O
賊	O
。	O

己	B-T
卯	E-T
，	O
以	O
將	O
作	O
監	O
王	B-NR
昂	E-NR
爲	O
河	O
中	O
尹	O
、	O
本	O
府	O
置	O
缝	O
等	O
州	O
節	O
度	O
使	O
。	O

四	B-T
年	E-T
正	B-T
月	E-T
，	O
監	O
察	O
御	O
史	O
田	B-NR
逈	M-NR
秀	E-NR
言	O
：	O
“	O
國	O
家	O
調	O
度	O
皆	O
資	O
寶	O
券	O
，	O
行	O
才	O
數	O
月	O
，	O
又	O
復	O
壅	O
滯	O
，	O
非	O
約	O
束	O
不	O
嚴	O
、	O
奉	O
行	O
不	O
謹	O
也	O
。	O

眉	B-NS
州	E-NS
人	O
劉	B-NR
烈	E-NR
倡	O
亂	O
，	O
敗	O
而	O
逃	O
，	O
諸	O
不	O
逞	O
假	O
其	O
名	O
剽	O
掠	O
。	O

政	B-T
和	E-T
議	O
禮	O
局	O
更	O
上	O
皇	O
太	O
子	O
服	O
制	O
，	O
袞	O
冕	O
惟	O
青	O
纊	O
充	O
耳	O
，	O
余	O
並	O
同	O
國	O
初	O
之	O
制	O
。	O

允	B-NR
恭	E-NR
因	O
部	O
運	O
入	O
奏	O
其	O
事	O
，	O
太	O
宗	O
即	O
命	O
為	O
廣	S-NS
、	O
連	B-NS
都	E-NS
巡	O
檢	O
使	O
。	O

雍	B-T
熙	E-T
初	S-T
，	O
改	O
曰	O
雲	O
韶	O
。	O
每	O
上	B-T
元	E-T
觀	O
燈	O
，	O
上	B-T
巳	E-T
、	O
端	B-T
午	E-T
觀	O
水	O
嬉	O
，	O
皆	O
命	O
作	O
樂	O
於	O
宮	O
中	O
。	O

至	O
是	O
，	O
知	O
制	O
誥	O
孫	B-NR
近	E-NR
奏	O
：	O
“	O
若	O
遵	O
舊	O
制	O
，	O
則	O
高	O
下	O
升	O
黜	O
，	O
盡	O
出	O
詳	O
定	O
官	O
，	O
初	O
、	O
覆	O
考	O
為	O
虛	O
設	O
。	O

建	B-T
始	E-T
三	B-T
年	E-T
秋	O
，	O
京	B-NS
師	E-NS
民	O
無	O
故	O
相	O
驚	O
，	O
言	O
大	O
水	O
至	O
，	O
百	O
姓	O
奔	O
走	O
相	O
蹂	O
踽	O
，	O
老	O
弱	O
號	O
呼	O
，	O
長	B-NS
安	E-NS
中	O
大	O
亂	O
。	O

淳	B-T
熙	E-T
元	B-T
年	E-T
，	O
復	O
以	O
司	O
農	O
寺	O
丞	O
范	B-NR
仲	M-NR
芭	E-NR
兼	O
司	O
勳	O
，	O
未	O
幾	O
改	O
除	O
，	O
復	O
省	O
。	O

二	B-T
十	M-T
四	M-T
年	E-T
，	O
三	O
十	O
萬	O
石	O
，	O
至	O
者	O
二	O
十	O
九	O
萬	O
七	O
千	O
五	O
百	O
四	O
十	O
六	O
石	O
。	O

紹	B-T
聖	E-T
元	B-T
年	E-T
，	O
户	O
部	O
尚	O
書	O
蔡	B-NR
京	E-NR
奏	O
：	O
“	O
岑	B-NS
水	M-NS
場	E-NS
銅	O
額	O
寖	O
虧	O
，	O
而	O
商	S-NS
、	O
虢	S-NS
間	O
苗	O
脉	O
多	O
，	O
陝	S-NS
民	O
不	O
習	O
烹	O
採	O
，	O
久	O
廢	O
不	O
發	O
。	O

太	B-NR
祖	E-NR
爲	O
司	O
空	O
，	O
辟	O
，	O
未	O
至	O
，	O
舉	O
茂	O
才	O
，	O
除	O
新	B-NS
豐	E-NS
令	O
，	O
治	O
爲	O
三	O
輔	O
第	O
一	O
。	O

三	B-T
十	M-T
年	E-T
，	O
九	O
十	O
萬	O
八	O
千	O
石	O
，	O
至	O
者	O
八	O
十	O
八	O
萬	O
七	O
千	O
五	O
百	O
九	O
十	O
一	O
石	O
。	O

同	B-T
光	E-T
初	S-T
，	O
有	O
詔	O
定	O
內	O
宴	O
儀	O
，	O
問	O
希	B-NR
甫	E-NR
樞	O
密	O
使	O
得	O
坐	O
否	O
，	O
希	B-NR
甫	E-NR
以	O
為	O
不	O
可	O
。	O

以	O
高	B-NR
皇	M-NR
帝	E-NR
威	O
靈	O
，	O
兼	O
謀	O
臣	O
宿	O
將	O
，	O
築	O
城	O
練	O
兵	O
，	O
經	O
略	O
數	O
年	O
，	O
猶	O
未	O
乂	O
安	O
。	O

以	O
災	O
異	O
與	O
都	O
御	O
史	O
戴	B-NR
珊	E-NR
共	O
陳	O
時	O
政	O
八	O
事	O
，	O
又	O
陳	O
刑	O
獄	O
四	O
事	O
，	O
多	O
報	O
可	O
。	O

正	B-T
統	E-T
十	B-T
一	M-T
年	E-T
二	B-T
月	E-T
辛	B-T
酉	E-T
，	O
有	O
異	O
氣	O
現	O
華	B-NS
蓋	M-NS
殿	E-NS
金	O
頂	O
及	O
奉	B-NS
天	M-NS
殿	E-NS
鴟	O
吻	O
之	O
上	O
。	O

其	O
後	O
端	B-T
午	E-T
贈	O
講	O
讀	O
官	O
，	O
御	O
飛	O
白	O
書	O
扇	O
，	O
遣	O
使	O
特	O
賜	O
置	O
其	O
柩	O
。	O

與	O
胡	B-NR
大	M-NR
海	E-NR
破	O
石	B-NR
抹	M-NR
宜	M-NR
孫	E-NR
於	O
處	B-NS
州	E-NS
,	O
克	O
其	O
城	O
，	O
守	O
之	O
。	O

元	B-T
興	M-T
元	M-T
年	E-T
八	B-T
月	E-T
庚	B-T
子	E-T
，	O
尚	O
書	O
下	O
舍	O
曹	O
火	O
，	O
時	O
桓	B-NR
玄	E-NR
遙	O
錄	O
尚	O
書	O
，	O
故	O
天	O
火	O
，	O
示	O
不	O
復	O
居	O
也	O
。	O

壬	B-T
戌	E-T
，	O
漷	B-NS
州	E-NS
饑	O
，	O
發	O
河	O
西	O
務	O
米	O
二	O
千	O
石	O
，	O
減	O
其	O
價	O
賑	O
糶	O
之	O
。	O

給	O
事	O
中	O
張	B-NR
裕	E-NR
、	O
謝	B-NR
存	M-NR
儒	E-NR
，	O
御	O
史	O
馮	B-NR
恩	E-NR
皆	O
劾	O
誥	S-NR
，	O
裕	S-NR
至	O
比	O
之	O
祝	B-NR
欽	M-NR
明	E-NR
。	O

弼	S-NR
曰	O
：	O
“	O
自	O
古	O
唯	O
唐	B-NR
高	M-NR
祖	E-NR
借	O
兵	O
於	O
突	B-NR
厥	E-NR
，	O
當	O
時	O
贈	O
遺	O
，	O
或	O
稱	O
獻	O
納	O
。	O
其	O
後	O
頡	B-NR
利	E-NR
為	O
太	B-NR
宗	E-NR
所	O
擒	O
，	O
豈	O
復	O
有	O
此	O
禮	O
哉	O
！	O
”	O

選	O
知	O
咸	B-NS
平	E-NS
縣	O
，	O
民	O
詣	O
府	O
訴	O
雨	O
傷	O
麥	O
，	O
府	O
以	O
妄	O
杖	O
之	O
。	O

由	O
是	O
屢	O
紛	O
辨	O
，	O
遂	O
罷	O
憲	S-NR
而	O
令	O
乘	O
驛	O
計	O
議	O
秦	B-NS
鳳	E-NS
、	O
熙	B-NS
河	E-NS
邊	O
事	O
，	O
諸	O
將	O
皆	O
聽	O
節	O
度	O
。	O

辛	B-T
卯	E-T
，	O
拔	O
都	B-NR
不	M-NR
倫	E-NR
言	O
其	O
民	O
千	O
一	O
百	O
五	O
十	O
八	O
户	O
貧	O
乏	O
，	O
賜	O
銀	O
十	O
萬	O
五	O
千	O
一	O
百	O
五	O
十	O
兩	O
。	O

阿	B-NR
塔	M-NR
剌	E-NR
遣	O
人	O
來	O
拒	O
，	O
兀	B-NR
良	M-NR
合	M-NR
台	E-NR
遣	O
其	O
子	O
阿	B-NR
术	E-NR
迎	O
擊	O
之	O
，	O
寨	O
兵	O
退	O
走	O
。	O

鄜	B-NS
延	E-NS
將	O
劉	B-NR
琯	E-NR
與	O
主	O
帥	O
議	O
戰	O
守	O
策	O
，	O
欲	O
自	O
延	B-NS
安	E-NS
入	O
安	B-NS
定	E-NS
、	O
黑	B-NS
水	E-NS
，	O
師	B-NR
雄	E-NR
以	O
地	O
薄	O
賊	O
境	O
，	O
懼	O
有	O
伏	O
，	O
請	O
由	O
他	O
道	O
。	O

石	B-NR
弘	E-NR
將	O
石	B-NR
季	M-NR
龍	E-NR
攻	O
石	B-NR
朗	E-NR
于	O
洛	B-NS
陽	E-NS
，	O
因	O
進	O
擊	O
石	B-NR
生	E-NR
，	O
俱	O
滅	O
之	O
。	O

材	S-NR
言	O
非	O
故	O
事	O
，	O
如	O
所	O
請	O
，	O
當	O
歲	O
費	O
銀	O
四	O
十	O
五	O
萬	O
；	O
且	O
冬	O
衣	O
例	O
取	O
內	O
庫	O
，	O
非	O
部	O
事	O
。	O

天	B-T
寶	E-T
二	B-T
年	E-T
，	O
承	B-NR
慶	E-NR
卒	O
，	O
詔	O
遣	O
贊	O
善	O
大	O
夫	O
魏	B-NR
曜	E-NR
往	O
弔	O
祭	O
之	O
。	O

乙	B-T
酉	E-T
，	O
命	O
吕	B-NR
大	M-NR
防	E-NR
爲	O
西	B-NS
京	E-NS
安	O
奉	O
神	O
宗	O
御	O
容	O
禮	O
儀	O
使	O
。	O

元	B-T
豐	E-T
八	B-T
年	E-T
，	O
哲	B-NR
宗	E-NR
初	O
開	O
講	O
筵	O
，	O
詔	O
講	O
讀	O
官	O
日	O
赴	O
資	O
善	O
堂	O
，	O
以	O
雙	O
日	O
講	O
讀	O
，	O
仍	O
輪	O
一	O
員	O
宿	O
直	O
。	O

况	O
今	S-T
士	O
族	O
之	O
家	O
，	O
通	O
行	O
此	O
例	O
，	O
雖	O
尊	O
卑	O
有	O
異	O
，	O
而	O
情	O
理	O
則	O
同	O
。	O

二	B-T
十	M-T
一	M-T
年	E-T
，	O
從	O
永	O
昌	O
侯	O
藍	B-NR
玉	E-NR
北	O
征	O
，	O
至	O
捕	B-NS
魚	M-NS
兒	M-NS
海	E-NS
。	O

靖	B-T
康	E-T
改	O
元	S-T
，	O
召	O
見	O
，	O
獻	O
河	B-NS
北	E-NS
邊	O
防	O
十	O
策	O
，	O
直	O
龍	O
圖	O
閣	O
、	O
知	O
相	B-NS
州	E-NS
。	O

毛	B-NR
伯	M-NR
温	E-NR
，	O
字	O
汝	B-NR
厲	E-NR
，	O
吉	B-NS
水	E-NS
人	O
。	O
祖	O
超	S-NR
，	O
廣	B-NS
西	E-NS
知	O
府	O
。	O

先	O
是	O
，	O
右	O
司	O
汪	B-NR
應	M-NR
辰	E-NR
言	O
：	O
“	O
刑	O
部	O
郎	O
官	O
分	O
為	O
左	O
右	O
，	O
左	O
以	O
詳	O
覆	O
，	O
右	O
以	O
敘	O
雪	O
，	O
同	O
僚	O
異	O
事	O
，	O
祖	O
宗	O
有	O
深	O
意	O
。	O

种	B-NR
諤	E-NR
取	O
綏	B-NS
州	E-NS
，	O
師	B-NR
中	E-NR
言	O
：	O
“	O
西	O
夏	O
方	O
入	O
貢	O
，	O
叛	O
狀	O
未	O
明	O
，	O
恐	O
彼	O
得	O
以	O
藉	O
口	O
，	O
徒	O
啟	O
其	O
釁	O
端	O
也	O
。	O
”	O

至	O
八	B-T
年	E-T
，	O
承	O
御	O
賈	B-NR
氏	E-NR
及	O
范	B-NR
氏	E-NR
皆	O
有	O
娠	O
，	O
未	O
及	O
乳	O
月	O
，	O
章	B-NR
宗	E-NR
已	O
得	O
嗽	O
疾	O
，	O
頗	O
困	O
。	O

太	B-NR
祖	E-NR
受	O
禪	O
，	O
傳	O
此	O
二	O
寶	O
，	O
又	O
製	O
“	O
大	O
宋	O
受	O
命	O
之	O
寶	O
”	O
。	O

魏	B-NR
明	M-NR
帝	E-NR
景	B-T
初	E-T
元	B-T
年	E-T
,	O
有	O
司	O
奏	O
帝	S-NR
爲	O
烈	B-NR
祖	E-NR
，	O
舆	O
太	B-NR
祖	E-NR
、	O
高	B-NR
祖	E-NR
并	O
爲	O
不	O
毁	O
之	O
廟	O
。	O
從	O
之	O
。	O

帝	O
得	O
輿	O
圖	O
《	O
濠	O
梁	O
古	O
蹟	O
》	O
一	O
卷	O
，	O
遣	O
使	O
賜	O
太	O
子	O
，	O
題	O
其	O
外	O
，	O
令	O
濂	S-NR
詢	O
訪	O
，	O
隨	O
處	O
言	O
之	O
。	O

元	B-T
豐	E-T
既	O
新	O
官	O
制	O
，	O
職	O
事	O
官	O
未	O
有	O
不	O
經	O
除	O
授	O
者	O
，	O
惟	O
御	O
史	O
大	O
夫	O
、	O
左	O
右	O
散	O
騎	O
常	O
侍	O
，	O
始	O
終	O
未	O
嘗	O
一	O
除	O
人	O
。	O

又	O
詔	O
：	O
“	O
京	B-NS
畿	E-NS
、	O
京	B-NS
東	E-NS
西	S-NS
、	O
河	B-NS
北	E-NS
、	O
陝	B-NS
西	E-NS
、	O
淮	B-NS
南	E-NS
士	O
人	O
轉	O
徙	O
東	O
南	O
者	O
，	O
令	O
於	O
寓	O
户	O
州	O
軍	O
附	O
試	O
，	O
別	O
號	O
取	O
放	O
。	O
”	O

四	B-T
年	E-T
，	O
臣	O
僚	O
有	O
請	O
致	O
仕	O
，	O
未	O
及	O
錄	O
其	O
子	O
孫	O
而	O
遽	O
亡	O
者	O
，	O
命	O
既	O
出	O
，	O
輔	O
臣	O
皆	O
謂	O
法	O
當	O
追	O
收	O
，	O
仁	B-NR
宗	E-NR
憫	O
之	O
，	O
竟	O
官	O
其	O
後	O
。	O

計	O
蜀	S-NS
戰	O
士	O
九	O
萬	O
，	O
居	O
守	O
成	B-NS
都	E-NS
及	O
備	O
他	O
郡	O
不	O
下	O
四	O
萬	O
，	O
然	O
則	O
餘	O
眾	O
不	O
過	O
五	O
萬	O
。	O

永	B-T
貞	E-T
元	B-T
年	E-T
，	O
詔	O
遣	O
兵	O
部	O
郎	O
中	O
元	B-NR
季	M-NR
方	E-NR
持	O
節	O
冊	O
重	B-NR
興	E-NR
為	O
王	O
。	O

其	B-T
年	E-T
，	O
魏	S-NS
使	O
宋	B-NR
雲	E-NR
於	O
葱	B-NS
嶺	E-NS
回	O
，	O
見	O
之	O
，	O
門	O
徒	O
發	O
其	O
墓	O
，	O
但	O
有	O
衣	O
履	O
而	O
已	O
。	O

楊	B-NR
於	M-NR
陵	E-NR
字	O
達	B-NR
夫	E-NR
，	O
弘	B-NS
農	E-NS
人	O
，	O
漢	S-T
太	O
尉	O
震	S-NR
之	O
第	O
五	O
子	O
奉	S-NR
之	O
後	O
。	O

既	B-T
而	E-T
校	O
書	O
郎	O
許	B-NR
忻	E-NR
、	O
樞	O
密	O
院	O
編	O
修	O
官	O
趙	B-NR
雍	E-NR
同	O
日	O
上	O
疏	O
，	O
猶	O
祖	O
銓	S-NR
意	O
，	O
力	O
排	O
和	O
議	O
。	O

遷	O
浙	B-NS
江	E-NS
右	O
參	O
政	O
，	O
進	O
按	O
察	O
使	O
。	O
鎮	O
守	O
中	O
官	O
畢	B-NR
真	E-NR
與	O
宸	B-NR
濠	E-NR
通	O
，	O
將	O
舉	O
城	S-NS
應	O
之	O
。	O

初	O
，	O
羣	O
牧	O
判	O
官	O
郭	B-NR
茂	M-NR
恂	E-NR
言	O
，	O
賣	O
茶	O
買	O
馬	O
，	O
事	O
實	O
相	O
須	O
，	O
詔	O
茂	B-NR
恂	E-NR
同	O
提	O
舉	O
茶	O
場	O
。	O

庚	B-T
子	E-T
，	O
皇	O
第	O
二	O
子	O
金	O
紫	O
光	O
禄	O
大	O
夫	O
、	O
檢	O
校	O
司	O
徒	O
從	B-NR
榮	E-NR
可	O
檢	O
校	O
太	O
保	O
、	O
同	O
平	O
章	O
事	O
、	O
天	O
雄	O
軍	O
節	O
度	O
使	O
、	O
鄴	B-NS
都	E-NS
留	O
守	O
。	O

既	O
而	O
宗	B-NR
憲	E-NR
被	O
逮	O
，	O
罷	O
總	O
督	O
官	O
，	O
以	O
浙	B-NS
江	E-NS
巡	O
撫	O
趙	B-NR
炳	M-NR
然	E-NR
兼	O
任	O
軍	O
事	O
。	O

會	O
先	O
鋒	O
遇	O
賊	O
奔	O
，	O
忠	S-NR
手	O
拉	O
賊	O
帥	O
二	O
人	O
，	O
馬	O
陷	O
濘	O
，	O
不	O
能	O
奮	O
，	O
遂	O
中	O
標	O
槍	O
死	O
。	O

張	B-NR
濬	E-NR
之	O
加	O
兵	O
於	O
太	B-NS
原	E-NS
也	O
，	O
潞	B-NS
州	E-NS
小	O
校	O
馮	B-NR
霸	E-NR
殺	O
其	O
帥	O
李	B-NR
克	M-NR
恭	E-NR
以	O
城	O
叛	O
，	O
時	O
汴	O
將	O
朱	B-NR
崇	M-NR
節	E-NR
入	O
潞	B-NS
州	E-NS
，	O
梁	B-NR
祖	E-NR
令	O
張	B-NR
全	M-NR
義	E-NR
攻	O
澤	B-NS
州	E-NS
。	O

歿	O
後	O
，	O
宣	B-NR
宗	E-NR
即	O
位	O
，	O
李	B-NR
德	M-NR
裕	E-NR
失	O
勢	O
罷	O
相	O
，	O
歸	O
洛	B-NS
陽	E-NS
，	O
而	O
宗	B-NR
閔	E-NR
、	O
嗣	B-NR
復	E-NR
之	O
黨	O
崔	B-NR
鉉	E-NR
、	O
白	B-NR
敏	M-NR
中	E-NR
、	O
令	B-NR
狐	M-NR
綯	E-NR
欲	O
置	O
德	B-NR
裕	E-NR
深	O
罪	O
。	O

拖	B-NR
雷	E-NR
以	O
札	B-NR
剌	E-NR
失	O
律	O
，	O
罷	O
之	O
，	O
而	O
以	O
野	B-NR
里	M-NR
知	M-NR
給	M-NR
歹	E-NR
代	O
焉	O
。	O

鎮	B-NS
州	E-NS
王	B-NR
元	M-NR
逵	E-NR
下	O
邢	S-NS
、	O
洺	S-NS
二	O
州	O
，	O
兵	O
次	O
上	B-NS
黨	E-NS
，	O
弘	B-NR
敬	E-NR
方	O
出	O
師	O
壓	O
境	O
。	O

趙	B-NR
元	M-NR
昊	E-NR
反	O
，	O
琦	S-NR
適	O
自	O
蜀	S-NS
歸	O
，	O
論	O
西	O
師	O
形	O
勢	O
甚	O
悉	O
，	O
即	O
命	O
為	O
陝	B-NS
西	E-NS
安	O
撫	O
使	O
。	O

時	O
趙	B-NR
挺	M-NR
之	E-NR
為	O
門	O
下	O
侍	O
郎	O
，	O
繼	O
拜	O
右	O
僕	O
射	O
，	O
與	O
蔡	B-NR
京	E-NR
議	O
多	O
不	O
合	O
，	O
因	O
極	O
言	O
當	O
十	O
錢	O
不	O
便	O
，	O
私	O
鑄	O
寖	O
廣	O
。	O

太	B-NS
廟	E-NS
凡	O
十	O
一	O
室	O
，	O
二	O
十	O
三	O
間	O
，	O
間	O
十	O
一	O
架	O
，	O
今	S-T
監	O
五	O
間	O
，	O
請	O
添	O
造	O
成	O
十	O
一	O
間	O
，	O
以	O
備	O
十	O
一	O
室	O
之	O
數	O
。	O

慶	B-T
曆	E-T
七	B-T
年	E-T
，	O
諸	O
路	O
募	O
廂	O
軍	O
及	O
五	O
尺	O
七	O
寸	O
已	O
上	O
者	O
，	O
部	O
送	O
闕	B-NS
下	E-NS
，	O
試	O
補	O
禁	O
衞	O
。	O

或	O
勸	O
毋	O
出	O
游	O
，	O
公	B-NR
亮	E-NR
不	O
為	O
動	O
，	O
張	O
燈	O
縱	O
觀	O
，	O
與	O
賓	O
佐	O
竟	O
夕	O
乃	O
歸	O
。	O

魏	S-T
世	O
事	O
統	O
臺	O
閣	O
，	O
重	O
内	O
輕	O
外	O
，	O
故	O
八	O
座	O
尚	O
書	O
，	O
即	O
古	S-T
六	O
卿	O
之	O
任	O
也	O
。	O

七	B-T
年	E-T
偕	O
同	O
官	O
方	B-NR
鵬	E-NR
主	O
應	B-NS
天	E-NS
鄉	O
試	O
，	O
坐	O
試	O
錄	O
謬	O
誤	O
，	O
謫	O
南	B-NS
京	E-NS
太	O
僕	O
丞	O
。	O

七	B-T
月	E-T
辛	B-T
酉	E-T
，	O
上	O
至	O
靈	B-NS
武	E-NS
,	O
時	S-T
魏	B-NR
少	M-NR
遊	E-NR
預	O
備	O
供	O
帳	O
,	O
無	O
不	O
畢	O
備	O
。	O

己	B-T
酉	E-T
，	O
以	O
前	S-T
天	O
平	O
軍	O
節	O
度	O
使	O
馬	B-NR
總	E-NR
檢	O
校	O
左	O
僕	O
射	O
、	O
守	O
户	O
部	O
尚	O
書	O
。	O

三	B-T
十	M-T
九	M-T
年	E-T
春	S-T
，	O
汛	O
期	O
至	O
。	O
力	O
疾	O
泛	O
海	O
，	O
度	O
焦	B-NS
山	E-NS
，	O
至	O
通	B-NS
州	E-NS
卒	O
，	O
年	O
五	O
十	O
四	O
。	O

應	B-NR
春	E-NR
督	O
諸	O
將	O
邀	O
擊	O
，	O
獲	O
首	O
功	O
二	O
百	O
四	O
十	O
，	O
以	O
捷	O
聞	O
。	O

北	O
兵	O
又	O
自	O
西	B-NS
和	E-NS
至	O
階	B-NS
州	E-NS
，	O
友	B-NR
聞	E-NR
曰	O
：	O
“	B-NS
階	E-NS
雖	O
非	O
吾	O
境	O
，	O
豈	O
可	O
坐	O
視	O
而	O
不	O
救	O
。	O
”	O
遂	O
引	O
兵	O
與	O
諸	O
軍	O
會	O
。	O

祥	B-T
符	E-T
九	B-T
年	E-T
，	O
以	O
馮	B-NR
元	E-NR
為	O
太	O
子	O
中	O
允	O
、	O
直	O
龍	O
圖	O
閣	O
，	O
直	O
閤	O
之	O
名	O
始	O
此	O
。	O

大	B-NS
忽	M-NS
都	M-NS
魯	M-NS
千	M-NS
户	M-NS
翼	E-NS
，	O
正	O
達	O
魯	O
花	O
赤	O
一	O
員	O
，	O
副	O
達	O
魯	O
花	O
赤	O
一	O
員	O
，	O
正	O
千	O
户	O
一	O
員	O
，	O
副	O
千	O
户	O
一	O
員	O
，	O
知	O
事	O
一	O
員	O
，	O
百	O
户	O
二	O
十	O
四	O
員	O
，	O
彈	O
壓	O
二	O
員	O
。	O

願	O
飭	O
諸	O
軍	O
，	O
扼	O
其	O
要	O
路	O
，	O
衆	O
可	O
殲	O
焉	O
，	O
即	O
幽	S-NS
、	O
易	S-NS
數	O
州	O
可	O
襲	O
而	O
取	O
。	O
”	O

進	O
至	O
餘	B-NS
川	E-NS
，	O
又	O
破	O
賊	O
堡	O
十	O
餘	O
，	O
木	B-NR
征	E-NR
率	O
酋	O
長	O
八	O
十	O
餘	O
人	O
詣	O
軍	O
門	O
降	O
。	O

仲	B-NR
淹	E-NR
謝	O
曰	O
：	O
“	O
涇	B-NS
原	E-NS
地	O
重	O
，	O
第	O
恐	O
臣	O
不	O
足	O
當	O
此	O
路	O
。	O

初	O
，	O
神	O
武	O
右	O
軍	O
都	O
統	O
制	O
張	B-NR
俊	E-NR
乞	O
蠲	O
所	O
置	O
產	O
凡	O
和	O
買	O
科	O
敷	O
，	O
詔	O
特	O
從	O
之	O
。	O

奚	O
人	O
落	B-NR
虎	E-NR
來	O
降	O
，	O
希	B-NR
尹	E-NR
使	O
落	B-NR
虎	E-NR
招	O
其	O
父	O
西	O
節	O
度	O
使	O
訛	B-NR
里	M-NR
剌	E-NR
。	O

數	O
月	O
，	O
徙	O
定	B-NS
州	E-NS
行	O
營	O
都	O
監	O
，	O
戍	O
深	B-NS
州	E-NS
，	O
改	O
高	B-NS
陽	M-NS
關	E-NS
行	O
營	O
都	O
監	O
。	O

泰	B-T
和	E-T
七	B-T
年	E-T
，	O
募	O
民	O
種	O
佃	O
清	B-NS
河	E-NS
等	O
處	O
地	O
，	O
以	O
其	O
租	O
分	O
爲	O
諸	O
春	O
水	O
處	O
餌	O
鵝	O
鴨	O
之	O
食	O
。	O

尋	O
知	O
鄂	B-NS
州	E-NS
，	O
再	O
知	O
慶	B-NS
元	M-NS
府	E-NS
，	O
位	O
至	O
少	O
師	O
，	O
判	O
建	B-NS
康	M-NS
府	E-NS
兼	O
留	O
守	O
，	O
卒	O
。	O

於	O
是	O
塞	O
南	O
門	O
，	O
開	O
北	O
門	O
，	O
導	O
淮	O
水	O
以	O
通	O
泗	S-NS
之	O
東	O
西	O
域	O
焉	O
。	O

建	S-NR
引	O
兵	O
攻	O
成	B-NS
都	E-NS
，	O
而	O
資	S-NS
、	O
簡	S-NS
、	O
戎	S-NS
、	O
茂	S-NS
、	O
嘉	S-NS
、	O
邛	S-NS
諸	O
州	O
皆	O
殺	O
刺	O
史	O
降	O
建	S-NR
。	O

壬	B-T
申	E-T
，	O
封	O
吴	O
岳	O
成	B-NR
德	M-NR
公	E-NR
為	O
靈	O
應	O
王	O
，	O
禮	O
秩	O
同	O
五	O
岳	O
。	O

太	B-NS
原	M-NS
路	E-NS
總	O
管	O
攸	B-NR
忙	M-NR
兀	M-NR
帶	E-NR
坐	O
藏	O
甲	O
匿	O
户	O
，	O
罷	O
職	O
為	O
民	O
。	O

十	B-T
二	M-T
月	E-T
戊	B-T
辰	E-T
，	O
上	O
獵	O
苑	O
中	O
，	O
戒	O
多	O
殺	O
，	O
止	O
行	O
三	O
驅	O
之	O
禮	O
，	O
勞	O
士	O
而	O
還	O
。	O

嘗	O
議	O
塞	O
岔	B-NS
河	E-NS
之	O
口	O
以	O
安	O
運	O
河	O
，	O
而	O
水	O
勢	O
汹	O
涌	O
，	O
恐	O
難	O
遽	O
塞	O
。	O

初	O
，	O
帝	O
善	O
遇	O
樞	O
密	O
使	O
李	B-NR
紹	M-NR
宏	E-NR
，	O
及	O
帝	O
在	O
洛	B-NS
陽	E-NS
，	O
羣	O
小	O
多	O
以	O
飛	O
語	O
謗	O
毀	O
，	O
紹	B-NR
宏	E-NR
每	O
為	O
庇	O
護	O
。	O

宜	O
聽	O
通	O
商	O
，	O
平	O
估	O
以	O
售	O
，	O
可	O
以	O
寬	O
民	O
力	O
。	O
”	O
詔	O
翰	O
林	O
學	O
士	O
盛	B-NR
度	E-NR
、	O
御	O
史	O
中	O
丞	O
王	B-NR
隨	E-NR
議	O
更	O
其	O
制	O
度	O
。	O

出	O
為	O
虢	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
，	O
入	O
為	O
太	O
常	O
少	O
卿	O
，	O
轉	O
諫	O
議	O
大	O
夫	O
。	O

三	B-T
月	E-T
，	O
移	O
鎮	O
常	B-NS
山	E-NS
，	O
所	O
歷	O
方	O
鎮	O
，	O
以	O
孝	O
治	O
為	O
急	O
，	O
見	O
民	O
間	O
父	O
母	O
在	O
昆	O
弟	O
分	O
索	O
者	O
，	O
必	O
繩	O
而	O
殺	O
之	O
。	O

司	O
徒	O
、	O
司	O
空	O
，	O
周	S-T
六	O
卿	O
之	O
官	O
，	O
太	O
尉	O
，	O
秦	S-T
主	O
兵	O
之	O
任	O
，	O
皆	O
非	O
三	O
公	O
，	O
並	O
宜	O
罷	O
之	O
。	O

是	O
秋	S-T
，	O
遂	O
决	O
豐	B-NS
縣	E-NS
，	O
由	O
昭	B-NS
陽	M-NS
湖	E-NS
穿	O
李	B-NS
家	M-NS
港	E-NS
口	O
，	O
出	O
鎮	B-NS
口	E-NS
，	O
上	O
灌	O
南	B-NS
陽	E-NS
，	O
而	O
皇	B-NS
縣	E-NS
决	O
口	O
復	O
潰	O
，	O
魚	B-NS
臺	E-NS
、	O
濟	B-NS
寧	E-NS
閒	O
平	O
地	O
成	O
湖	O
。	O

二	B-T
十	M-T
八	M-T
年	E-T
，	O
一	O
百	O
五	O
十	O
二	O
萬	O
七	O
千	O
二	O
百	O
五	O
十	O
石	O
，	O
至	O
者	O
一	O
百	O
二	O
十	O
八	O
萬	O
一	O
千	O
六	O
百	O
一	O
十	O
五	O
石	O
。	O

二	B-T
十	M-T
九	M-T
年	E-T
，	O
准	O
漢	O
人	O
國	O
學	O
例	O
，	O
置	O
祭	O
酒	O
、	O
司	O
業	O
、	O
監	O
丞	O
。	O

魏	O
軍	O
攻	O
滄	B-NS
州	E-NS
者	O
在	O
歷	B-NS
亭	E-NS
聞	O
有	O
變	O
，	O
其	O
將	O
史	B-NR
仁	M-NR
遇	E-NR
擁	O
之	O
，	O
保	O
于	O
高	B-NS
唐	E-NS
，	O
六	O
州	O
之	O
內	O
，	O
皆	O
為	O
讎	O
敵	O
，	O
累	O
月	O
平	O
之	O
。	O

甲	B-T
子	E-T
，	O
上	O
御	O
三	O
殿	O
,	O
觀	O
兩	O
軍	O
、	O
教	O
坊	O
、	O
内	O
園	O
分	O
朋	O
驢	O
鞠	O
、	O
角	O
抵	O
。	O

謝	B-NR
德	M-NR
權	E-NR
薦	O
君	O
平	O
河	B-NS
陰	E-NS
窖	O
務	O
，	O
擢	O
閤	O
門	O
祗	O
候	O
，	O
管	O
勾	O
汴	B-NS
口	E-NS
。	O

二	B-T
十	M-T
六	M-T
年	E-T
格	O
，	O
三	O
降	O
、	O
兩	O
降	O
免	O
一	O
降	O
，	O
文	O
資	O
、	O
右	O
職	O
、	O
外	O
官	O
减	O
最	O
後	O
，	O
上	O
令	O
一	O
任	O
通	O
五	O
任	O
回	O
呈	O
省	O
。	O

當	O
是	O
之	O
時	O
，	O
鳳	O
凰	O
適	O
至	O
，	O
舜	S-NR
之	O
史	O
因	O
并	O
記	O
以	O
爲	O
美	O
，	O
後	O
世	O
因	O
以	O
鳳	O
來	O
爲	O
有	O
道	O
之	O
應	O
。	O

張	B-NR
詠	E-NR
知	O
成	B-NS
都	E-NS
，	O
召	O
還	O
，	O
以	O
任	B-NR
中	M-NR
正	E-NR
代	O
之	O
，	O
言	O
者	O
以	O
爲	O
不	O
可	O
。	O

官	O
吏	O
諸	O
生	O
衞	O
卒	O
禄	O
廩	O
，	O
率	O
以	O
邊	O
餉	O
減	O
削	O
，	O
富	S-NR
請	O
復	O
其	O
舊	O
。	O

乙	B-T
未	E-T
，	O
禁	O
女	B-NR
真	E-NR
侵	O
軼	O
高	B-NS
麗	E-NS
國	O
民	O
，	O
其	O
使	O
臣	O
往	O
還	O
，	O
官	O
為	O
護	O
送	O
。	O

自	O
夏	O
人	O
叛	O
命	O
，	O
諸	O
路	O
皆	O
謀	O
進	O
築	O
，	O
陝	S-NS
以	O
西	O
保	O
甲	O
皆	O
運	O
糧	O
。	O

丙	B-T
午	E-T
，	O
大	O
赦	O
。	O
丁	B-T
未	E-T
,	O
以	O
太	O
傅	O
司	B-NR
馬	M-NR
宣	M-NR
王	E-NR
爲	O
丞	O
相	O
,	O
固	O
讓	O
乃	O
止	O
。	O

建	B-T
隆	E-T
二	B-T
年	E-T
，	O
兄	O
玕	S-NR
自	O
河	B-NS
南	E-NS
令	O
入	O
爲	O
吏	O
部	O
員	O
外	O
郎	O
，	O
復	O
以	O
珝	S-NR
爲	O
洛	B-NS
陽	E-NS
令	O
。	O

初	S-T
，	O
宋	S-NS
制	O
旗	O
物	O
尤	O
盛	O
，	O
中	O
興	O
後	O
惟	O
務	O
簡	O
約	O
，	O
雖	O
參	O
用	O
舊	O
制	O
，	O
然	O
亦	O
不	O
無	O
因	O
革	O
。	O

詔	O
以	O
桑	B-NR
哥	E-NR
罪	O
惡	O
繫	O
獄	O
按	O
問	O
，	O
誅	O
其	O
黨	O
要	B-NR
束	M-NR
木	E-NR
、	O
八	B-NR
吉	E-NR
等	O
。	O

邵	B-NR
亢	E-NR
知	O
太	O
常	O
，	O
裁	O
損	O
張	B-NR
貴	M-NR
妃	E-NR
卹	O
典	O
，	O
潁	B-NR
王	E-NR
授	O
室	O
、	O
公	O
主	O
下	O
嫁	O
，	O
請	O
用	O
古	O
典	O
，	O
可	O
謂	O
不	O
愧	O
其	O
官	O
守	O
矣	O
。	O

五	B-T
年	E-T
正	B-T
月	E-T
，	O
詔	O
有	O
司	O
，	O
自	O
泰	B-T
和	E-T
三	B-T
年	E-T
嘗	O
所	O
行	O
幸	O
至	O
三	O
次	O
者	O
，	O
被	O
科	O
之	O
民	O
特	O
免	O
半	O
年	O
租	O
税	O
。	O

中	O
官	O
陳	B-NR
喜	E-NR
又	O
攜	O
道	O
士	O
三	O
十	O
餘	O
人	O
，	O
各	O
領	O
護	O
持	O
敕	O
，	O
所	O
至	O
張	O
威	O
虐	O
。	O

事	O
下	O
三	O
司	O
，	O
鹽	O
鐵	O
使	O
陳	B-NR
恕	E-NR
等	O
以	O
允	B-NR
恭	E-NR
議	O
為	O
是	O
，	O
詔	O
從	O
之	O
。	O

武	B-T
平	M-T
元	M-T
年	E-T
,	O
除	O
南	B-NS
兖	M-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
，	O
更	O
滿	O
還	O
朝	O
，	O
除	O
左	O
光	O
禄	O
大	O
夫	O
，	O
又	O
除	O
殿	O
中	O
尚	O
書	O
。	O

高	B-NS
麗	E-NS
君	O
臣	O
，	O
感	O
戴	O
來	O
朝	O
，	O
義	O
雖	O
君	O
臣	O
，	O
而	O
歡	O
若	O
父	O
子	O
。	O

本	O
路	O
無	O
可	O
戰	O
之	O
兵	O
，	O
乞	O
增	O
以	O
五	O
路	O
兵	O
馬	O
十	O
萬	O
以	O
上	O
，	O
委	O
漕	O
臣	O
儲	O
偫	O
以	O
守	O
關	B-NS
中	E-NS
。	O

若	O
文	B-NR
仲	E-NR
之	O
器	O
韻	O
淹	O
雅	O
，	O
慎	B-NR
修	E-NR
之	O
醞	O
藉	O
該	O
貫	O
，	O
杜	B-NR
鎬	E-NR
之	O
博	O
聞	O
強	O
識	O
，	O
查	B-NR
道	E-NR
之	O
純	O
孝	O
篤	O
義	O
，	O
置	O
諸	O
左	O
右	O
，	O
啟	O
沃	O
尤	O
多	O
，	O
豈	O
直	O
講	O
論	O
文	O
義	O
而	O
已	O
哉	O
。	O

大	B-T
和	E-T
初	S-T
入	O
朝	O
，	O
為	O
右	O
拾	O
遺	O
，	O
召	O
充	O
翰	O
林	O
學	O
士	O
，	O
轉	O
左	O
補	O
闕	O
。	O

甲	B-T
戌	E-T
，	O
御	O
史	O
中	O
丞	O
呂	B-NR
夢	M-NR
奇	E-NR
責	O
授	O
太	O
子	O
右	O
贊	O
善	O
大	O
夫	O
，	O
坐	O
曾	O
借	O
毛	B-NR
璋	E-NR
馬	O
故	O
也	O
。	O

四	B-T
年	E-T
，	O
又	O
增	O
為	O
二	O
兩	O
，	O
香	O
糯	O
二	O
兩	O
八	O
錢	O
，	O
稻	O
穀	O
一	O
兩	O
四	O
錢	O
。	O

戊	B-T
寅	E-T
，	O
以	O
左	O
散	O
騎	O
常	O
侍	O
盘	S-NR
爲	O
禮	O
部	O
尚	O
書	O
致	O
仕	O
，	O
以	O
臺	O
兆	O
尹	O
劉	B-NR
栖	M-NR
楚	E-NR
爲	O
桂	B-NS
管	E-NS
觀	O
察	O
使	O
。	O

自	O
咸	B-NS
寧	E-NS
挈	O
家	O
就	O
食	O
嘉	B-NS
魚	E-NS
，	O
值	O
亂	O
兵	O
起	O
，	O
迺	O
之	O
蒲	B-NS
圻	E-NS
，	O
寓	O
龍	B-NS
堂	M-NS
僧	M-NS
寺	E-NS
。	O

壬	B-T
午	E-T
，	O
水	B-NR
達	M-NR
達	E-NR
、	O
女	B-NR
真	E-NR
民	O
户	O
由	O
反	O
地	O
驅	O
出	O
者	O
，	O
押	O
回	O
本	O
地	O
，	O
分	O
置	O
萬	O
夫	O
、	O
千	O
夫	O
、	O
百	O
夫	O
内	O
屯	O
田	O
。	O

丙	B-T
申	E-T
，	O
却	O
江	O
淮	O
行	O
樞	O
密	O
院	O
官	O
不	B-NR
憐	M-NR
吉	M-NR
帶	E-NR
進	O
鷹	O
，	O
仍	O
敕	O
自	O
今	S-T
禁	O
戢	O
軍	O
官	O
無	O
從	O
禽	O
擾	O
民	O
，	O
違	O
者	O
論	O
罪	O
。	O

孝	O
順	O
忠	O
義	O
，	O
隱	O
滯	O
遺	O
逸	O
，	O
必	O
令	O
聞	O
達	O
。	O
”	O
己	B-T
丑	E-T
，	O
劉	B-NR
裕	E-NR
帥	O
師	O
討	O
毅	S-NR
。	O

十	B-T
一	M-T
月	E-T
，	O
尚	O
書	O
省	O
奏	O
：	O
“	O
茶	O
，	O
飲	O
食	O
之	O
餘	O
，	O
非	O
必	O
用	O
之	O
物	O
。	O

於	O
是	O
知	O
太	B-NS
原	E-NS
韓	B-NR
絳	E-NR
請	O
倣	O
陝	B-NS
西	E-NS
令	O
本	O
重	O
模	O
精	O
，	O
以	O
息	O
私	O
鑄	O
之	O
弊	O
。	O

靖	B-T
康	E-T
元	B-T
年	E-T
，	O
詔	O
諸	O
路	O
有	O
習	O
武	O
藝	O
、	O
知	O
兵	O
書	O
者	O
，	O
州	O
長	O
貳	O
以	O
禮	O
遣	O
送	O
詣	O
闕	O
，	O
毋	O
限	O
，	O
將	O
親	O
策	O
而	O
用	O
之	O
。	O

詔	O
江	B-NS
淮	E-NS
行	O
省	O
遣	O
蒙	O
古	O
軍	O
五	O
百	O
、	O
漢	O
兵	O
千	O
人	O
，	O
從	O
皇	O
子	O
鎮	B-NR
南	M-NR
王	E-NR
鎮	O
揚	B-NS
州	E-NS
。	O

詔	O
遣	O
官	O
詣	O
復	B-NS
州	E-NS
、	O
曷	B-NS
蘇	M-NS
館	M-NS
路	E-NS
，	O
檢	O
視	O
富	O
家	O
，	O
蓄	O
積	O
有	O
餘	O
增	O
直	O
以	O
糴	O
。	O

己	B-T
卯	E-T
，	O
羅	B-NS
氏	M-NS
鬼	M-NS
國	E-NS
土	O
寇	O
為	O
患	O
，	O
思	S-NS
、	O
播	S-NS
道	O
路	O
不	O
通	O
，	O
發	O
兵	O
千	O
人	O
與	O
洞	O
蠻	O
開	O
道	O
。	O

占	O
曰	O
：	O
“	O
大	O
臣	O
憂	O
，	O
有	O
死	O
亡	O
。	O
”	O
一	O
曰	O
：	O
“	O
將	O
軍	O
死	O
。	O
”	O
七	B-T
月	E-T
，	O
桓	B-NR
温	E-NR
薨	O
。	O

韓	B-NR
國	M-NR
華	E-NR
判	O
大	B-NS
理	E-NS
，	O
以	O
斷	O
刑	O
失	O
中	O
，	O
乃	O
選	O
顥	S-NR
以	O
代	O
之	O
。	O

洮	B-NS
州	E-NS
元	O
帥	O
府	O
，	O
秩	O
從	O
三	O
品	O
，	O
達	O
魯	O
花	O
赤	O
一	O
員	O
，	O
元	O
帥	O
二	O
員	O
，	O
知	O
事	O
一	O
員	O
。	O

十	B-T
五	M-T
年	E-T
十	B-T
二	M-T
月	E-T
，	O
帝	O
平	O
宸	B-NS
濠	E-NS
還	O
京	S-NS
，	O
俘	O
從	O
逆	O
者	O
及	O
懸	O
諸	O
逆	O
首	O
於	O
竿	O
，	O
皆	O
標	O
以	O
白	O
幟	O
，	O
數	O
里	O
皆	O
白	O
。	O

仁	B-NR
宗	E-NR
第	O
九	O
室	O
，	O
奏	O
歆	O
成	O
之	O
曲	O
：	O
無	O
射	O
宮	O
紹	O
隆	O
前	O
緒	O
，	O
運	O
啟	O
文	O
明	O
。	O

長	B-T
慶	E-T
元	B-T
年	E-T
正	B-T
月	E-T
，	O
上	O
疏	O
論	O
之	O
曰	O
：	O
“	O
伏	O
見	O
國	O
朝	O
故	O
事	O
，	O
駙	O
馬	O
緣	O
是	O
親	O
密	O
，	O
不	O
合	O
與	O
朝	O
廷	O
要	O
官	O
往	O
來	O
。	O

是	O
時	O
，	O
熙	B-NR
宗	E-NR
未	O
有	O
皇	O
子	O
，	O
故	O
嫉	O
希	B-NR
尹	E-NR
者	O
以	O
此	O
言	O
譖	O
之	O
。	O

晋	B-NR
惠	M-NR
帝	E-NR
永	B-T
康	E-T
元	B-T
年	E-T
十	B-T
月	E-T
乙	B-T
未	E-T
，	O
日	O
暗	O
，	O
黄	O
霧	O
四	O
塞	O
。	O

慶	B-T
曆	E-T
六	B-T
年	E-T
，	O
三	O
司	O
使	O
王	B-NR
拱	M-NR
辰	E-NR
復	O
建	O
議	O
悉	O
榷	O
二	O
州	O
鹽	O
入	O
官	O
，	O
以	O
專	O
其	O
利	O
。	O

陛	O
下	O
必	O
欲	O
爲	O
此	O
者	O
，	O
不	O
過	O
效	O
漢	B-NR
武	M-NR
帝	E-NR
、	O
唐	B-NR
明	M-NR
皇	E-NR
，	O
巡	O
幸	O
所	O
至	O
，	O
刻	O
石	O
頌	O
功	O
，	O
以	O
崇	O
虛	O
名	O
，	O
夸	O
示	O
後	O
世	O
爾	O
。	O

太	O
祖	O
伐	O
遼	S-NS
，	O
遼	O
人	O
徵	O
兵	O
遼	B-NS
陽	E-NS
，	O
時	O
旲	S-NR
年	S-T
二	O
十	O
餘	O
，	O
在	O
選	O
中	O
。	O

淮	B-NS
東	E-NS
宣	O
慰	O
同	O
知	O
宋	B-NR
廷	M-NR
秀	E-NR
私	O
役	O
軍	O
四	O
十	O
人	O
，	O
杖	O
而	O
罷	O
之	O
。	O

占	O
曰	O
：	O
“	O
是	O
謂	O
失	O
舍	O
，	O
不	O
有	O
破	O
軍	O
，	O
必	O
有	O
亡	O
國	O
。	O
”	O
是	B-T
時	E-T
羊	B-NR
祜	E-NR
表	O
求	O
伐	O
吴	S-NS
，	O
上	O
許	O
之	O
。	O

武	O
威	O
太	O
守	O
趙	B-NR
冲	E-NR
追	O
擊	O
鞏	B-NS
唐	M-NS
羌	E-NS
，	O
新	O
首	O
四	O
百	O
餘	O
級	O
，	O
得	O
馬	O
牛	O
羊	O
驢	O
萬	O
八	O
千	O
餘	O
頭	O
，	O
恙	O
二	O
千	O
餘	O
人	O
降	O
。	O

以	O
南	B-NS
安	E-NS
、	O
贛	S-NS
、	O
建	B-NS
昌	E-NS
、	O
南	B-NS
豐	M-NS
州	E-NS
嘗	O
罹	O
鍾	B-NR
明	M-NR
亮	E-NR
之	O
亂	O
，	O
悉	O
免	O
其	O
田	O
租	O
。	O

又	O
建	O
言	O
：	O
“	O
國	O
家	O
都	O
陳	B-NS
留	E-NS
，	O
當	O
四	O
通	O
五	O
達	O
之	O
道	O
，	O
非	O
若	O
雍	S-NS
、	O
洛	S-NS
有	O
山	O
川	O
足	O
恃	O
，	O
特	O
倚	O
重	O
兵	O
以	O
立	O
國	O
耳	O
。	O

後	O
志	O
云	O
：	O
“	O
今	S-T
制	O
，	O
皂	O
邊	O
皂	O
斿	O
，	O
斿	O
為	O
火	O
焰	O
之	O
形	O
。	O
”	O
金	O
吾	O
仗	O
主	O
之	O
，	O
每	O
纛	O
一	O
人	O
持	O
，	O
一	O
人	O
拓	O
之	O
。	O

追	O
封	O
王	B-NR
安	M-NR
石	E-NR
、	O
蔡	B-NR
確	E-NR
皆	O
爲	O
王	O
，	O
省	O
吏	O
不	O
復	O
立	O
額	O
，	O
至	O
五	O
品	O
階	O
以	O
百	O
數	O
，	O
有	O
身	O
兼	O
十	O
餘	O
奉	O
者	O
。	O

丁	B-T
巳	E-T
夜	S-T
，	O
彗	O
出	O
東	O
方	O
，	O
在	O
婁	O
、	O
胃	O
間	O
，	O
長	O
四	O
尺	O
許	O
。	O

羅	B-NR
彦	M-NR
瓌	E-NR
，	O
并	B-NS
州	E-NS
太	B-NS
原	E-NS
人	O
。	O
父	O
全	B-NR
德	E-NR
，	O
晋	S-T
泌	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
，	O
彦	B-NR
瓌	E-NR
得	O
補	O
內	O
殿	O
直	O
。	O

閏	B-T
月	E-T
己	B-T
丑	E-T
，	O
桓	B-NR
玄	E-NR
故	O
將	O
揚	O
武	O
將	O
軍	O
桓	B-NR
振	E-NR
陷	O
江	B-NS
陵	E-NS
，	O
劉	B-NR
毅	E-NR
、	O
何	B-NR
無	M-NR
忌	E-NR
退	O
守	O
尋	B-NS
陽	E-NS
，	O
帝	O
復	O
蒙	O
塵	O
于	O
賊	O
營	O
。	O

即	O
引	O
銀	O
槍	O
效	O
節	O
軍	O
大	O
呼	O
奮	O
擊	O
，	O
三	O
軍	O
增	O
氣	O
，	O
由	O
是	O
王	O
師	O
復	O
振	O
，	O
以	O
功	O
授	O
檢	O
校	O
司	O
空	O
、	O
魏	B-NS
博	E-NS
內	O
外	O
衙	O
都	O
將	O
。	O

戊	B-T
子	E-T
，	O
次	O
京	B-NS
水	E-NS
，	O
知	O
朱	B-NR
守	M-NR
殷	E-NR
反	O
，	O
帝	O
親	O
統	O
禁	O
軍	O
倍	O
程	O
前	O
進	O
。	O

三	B-T
年	E-T
二	B-T
月	E-T
，	O
高	B-NR
祖	E-NR
還	O
京	O
師	O
，	O
將	O
詣	O
廷	O
尉	O
，	O
天	B-NR
子	E-NR
先	O
詔	O
獄	O
官	O
不	O
得	O
受	O
。	O

巡	O
撫	O
張	B-NR
翼	E-NR
、	O
鎮	O
守	O
太	O
監	O
朱	B-NR
彬	E-NR
等	O
反	O
冒	O
奏	O
首	O
功	O
千	O
九	O
百	O
有	O
餘	O
，	O
以	O
捷	O
奏	O
者	O
十	O
有	O
一	O
。	O

郭	B-NR
崇	M-NR
韜	E-NR
遣	O
人	O
慰	O
譬	O
之	O
，	O
詔	O
授	O
宣	O
武	O
軍	O
節	O
度	O
副	O
使	O
，	O
知	O
府	O
事	O
，	O
檢	O
校	O
太	O
傅	O
如	O
故	O
。	O

脱	B-NR
因	M-NR
帖	M-NR
木	M-NR
兒	E-NR
敗	O
走	O
,	O
餘	O
皆	O
望	O
風	O
降	O
遁	O
，	O
無	O
一	O
人	O
抗	O
者	O
。	O

明	B-NR
宗	E-NR
在	O
軍	O
時	O
，	O
素	O
知	O
之	O
，	O
即	O
位	O
後	O
，	O
用	O
為	O
同	B-NS
州	E-NS
節	O
度	O
使	O
，	O
未	O
幾	O
，	O
移	O
鎮	O
隴	B-NS
右	E-NS
。	O

乃	O
道	O
輕	O
騎	O
鈔	O
擊	O
杜	B-NR
季	M-NR
貢	E-NR
於	O
丁	B-NS
奚	M-NS
城	E-NS
，	O
斬	O
首	O
四	O
百	O
餘	O
級	O
，	O
獲	O
牛	O
馬	O
芋	O
數	O
千	O
頭	O
。	O

諧	S-NR
居	O
折	B-NR
桂	E-NR
等	O
東	B-NS
莞	E-NS
，	O
編	O
為	O
總	O
甲	O
，	O
使	O
約	O
束	O
其	O
黨	O
五	O
百	O
人	O
為	O
新	O
民	O
。	O

占	O
曰	O
：	O
“	O
豫	B-NS
州	E-NS
有	O
災	O
。	O
”	O
其	B-T
年	E-T
五	B-T
月	E-T
，	O
苻	B-NR
堅	E-NR
殺	O
苻	B-NR
生	E-NR
而	O
立	O
。	O

庚	B-T
戌	E-T
，	O
以	O
忻	B-NS
都	E-NS
戍	O
大	B-NS
和	M-NS
嶺	E-NS
所	O
將	O
蒙	B-NS
古	E-NS
軍	O
還	O
，	O
復	O
令	O
漢	O
軍	O
戍	O
守	O
。	O

後	O
張	B-NR
巽	E-NR
改	O
其	O
法	O
，	O
募	O
水	O
户	O
分	O
耕	O
，	O
至	O
逖	S-NR
又	O
參	O
以	O
兵	O
夫	O
，	O
久	O
之	O
無	O
大	O
利	O
。	O

今	O
宜	O
於	O
孔	B-NR
子	E-NR
神	O
位	O
題	O
至	O
聖	O
先	O
師	O
孔	B-NR
子	E-NR
，	O
去	O
其	O
王	O
號	O
及	O
大	O
成	O
、	O
文	O
宣	O
之	O
稱	O
。	O

甲	B-T
辰	E-T
，	O
賊	O
軍	O
全	B-NS
椒	E-NS
人	O
周	B-NR
海	E-NR
請	O
降	O
，	O
報	O
全	S-NR
已	O
殺	O
，	O
餘	O
黨	O
議	O
潰	O
去	O
。	O

德	B-NR
威	E-NR
身	O
長	O
面	O
黑	O
，	O
笑	O
不	O
改	O
容	O
，	O
凡	O
對	O
敵	O
列	O
陣	O
，	O
懍	O
懍	O
然	O
有	O
肅	O
殺	O
之	O
風	O
，	O
中	O
興	O
之	O
朝	O
，	O
號	O
為	O
名	O
將	O
。	O

王	O
師	O
征	O
安	B-NS
南	E-NS
，	O
方	B-NR
平	E-NR
言	O
：	O
“	O
舉	O
西	O
北	O
壯	O
士	O
健	O
馬	O
，	O
棄	O
之	O
炎	O
荒	O
，	O
其	O
患	O
有	O
不	O
可	O
勝	O
言	O
者	O
。	O

冬	O
十	B-T
月	E-T
，	O
蜀	S-NS
以	O
魏	S-NS
見	O
伐	O
來	O
告	O
。	O
癸	B-T
未	E-T
，	O
建	B-NS
業	E-NS
石	B-NS
頭	M-NS
小	M-NS
城	E-NS
火	O
，	O
燒	O
西	O
南	O
百	O
八	O
十	O
丈	O
。	O

大	B-T
觀	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
用	O
轉	O
運	O
副	O
使	O
張	B-NR
徽	M-NR
言	E-NR
之	O
請	O
，	O
復	O
元	B-T
豐	E-T
舊	O
制	O
，	O
俄	O
又	O
以	O
訴	O
者	O
而	O
罷	O
。	O

八	B-T
月	E-T
乙	B-T
丑	E-T
，	O
以	O
天	O
下	O
水	O
災	O
，	O
分	O
命	O
朝	O
臣	O
宣	O
撫	O
賑	O
貸	O
。	O

咸	B-T
寧	E-T
初	S-T
，	O
風	O
吹	O
太	B-NS
社	E-NS
樹	O
折	O
，	O
社	O
中	O
有	O
青	O
氣	O
，	O
占	O
者	O
以	O
為	O
東	B-NS
莞	E-NS
有	O
帝	O
者	O
之	O
祥	O
。	O

近	O
與	O
趙	B-NR
堅	E-NR
招	O
降	O
竹	B-NR
古	M-NR
弄	E-NR
、	O
古	B-NR
魯	M-NR
花	E-NR
等	O
三	O
十	O
餘	O
寨	O
，	O
乞	O
立	O
縣	O
，	O
設	O
長	O
官	O
、	O
總	O
把	O
，	O
參	O
用	O
土	O
人	O
。	O
”	S-NR
從	O
之	O
。	O

楊	B-NR
汝	M-NR
士	E-NR
牧	O
同	B-NS
州	E-NS
，	O
辟	O
為	O
防	O
禦	O
判	O
官	O
，	O
得	O
祕	O
書	O
省	O
校	O
書	O
郎	O
。	O

禮	O
官	O
劉	B-NR
龍	E-NR
等	O
爭	O
不	O
得	O
，	O
諸	O
輔	O
臣	O
以	O
為	O
言	O
，	O
帝	O
不	O
報	O
，	O
趣	O
具	O
儀	O
。	O

從	O
向	B-NR
拱	E-NR
西	O
征	O
，	O
為	O
行	O
營	O
都	O
監	O
，	O
秦	S-NS
、	O
鳳	B-NS
平	E-NS
，	O
以	O
居	B-NR
潤	E-NR
為	O
秦	B-NS
州	E-NS
，	O
歷	O
知	O
鳳	B-NS
翔	E-NS
、	O
河	B-NS
中	M-NS
府	E-NS
。	O

友	B-NR
謙	E-NR
乘	O
醉	O
鼾	O
寢	O
於	O
帳	O
中	O
，	O
莊	B-NR
宗	E-NR
熟	O
視	O
之	O
，	O
謂	O
左	O
右	O
曰	O
：	O
“	O
冀	B-NR
王	E-NR
真	O
貴	O
人	O
也	O
，	O
但	O
恨	O
其	O
臂	O
短	O
耳	O
。	O
”	O

遣	O
其	O
親	O
信	O
枚	B-NR
青	E-NR
等	O
潜	O
至	O
京	B-NS
師	E-NS
，	O
約	O
舊	O
功	O
臣	O
為	O
内	O
應	O
。	O

靖	B-T
康	E-T
元	B-T
年	E-T
，	O
金	O
人	O
犯	O
境	O
，	O
郡	O
縣	O
募	O
兵	O
勤	O
王	O
，	O
遂	O
率	O
士	O
應	O
募	O
，	O
補	O
承	O
節	O
郎	O
。	O

壬	B-T
辰	E-T
，	O
特	O
詔	O
諭	O
鞏	B-NS
昌	E-NS
路	O
總	O
帥	O
汪	B-NR
惟	M-NR
正	E-NR
勞	O
勉	O
之	O
，	O
賜	O
元	O
寶	O
交	O
鈔	O
三	O
萬	O
貫	O
，	O
仍	O
戍	O
青	B-NS
居	E-NS
。	O

己	B-T
未	E-T
，	O
興	B-NS
平	M-NS
縣	E-NS
人	O
上	B-NR
官	M-NR
興	E-NR
因	O
醉	O
殺	O
人	O
而	O
亡	O
竄	O
，	O
官	O
捕	O
其	O
父	O
囚	O
之	O
，	O
興	S-NR
歸	O
，	O
待	O
罪	O
有	O
司	O
。	O

倭	O
剽	O
掠	O
厭	O
，	O
悉	O
歸	O
，	O
惟	O
南	B-NS
沙	E-NS
三	O
百	O
人	O
舟	O
壞	O
不	O
能	O
去	O
，	O
環	S-NR
與	O
總	O
兵	O
官	O
湯	B-NR
克	M-NR
寬	E-NR
列	O
兵	O
守	O
之	O
。	O

丙	B-T
申	E-T
，	O
詔	O
諭	O
真	O
人	O
祁	B-NR
志	M-NR
誠	E-NR
等	O
焚	O
毀	O
《	O
道	O
藏	O
》	O
偽	O
妄	O
經	O
文	O
及	O
板	O
。	O

占	O
曰	O
：	O
“	O
上	O
將	O
憂	O
。	O
”	O
四	B-T
月	E-T
丁	B-T
丑	E-T
，	O
熒	O
惑	O
犯	O
右	O
執	O
法	O
。	O

四	B-T
年	E-T
七	B-T
月	E-T
丁	B-T
卯	E-T
，	O
金	O
人	O
遣	O
大	O
同	O
尹	O
高	B-NR
慶	M-NR
裔	E-NR
、	O
知	O
制	O
誥	O
韓	B-NR
昉	E-NR
冊	O
豫	S-NR
爲	O
皇	O
帝	O
，	O
國	O
號	O
大	B-T
齊	E-T
，	O
都	O
大	B-NS
名	M-NS
府	E-NS
。	O

屯	B-NS
田	M-NS
千	M-NS
户	M-NS
所	E-NS
二	O
，	O
達	O
魯	O
花	O
赤	O
二	O
員	O
，	O
千	O
户	O
二	O
員	O
，	O
百	O
户	O
二	O
十	O
員	O
，	O
彈	O
壓	O
二	O
員	O
。	O

粹	S-NR
弟	O
道	B-NR
濟	E-NR
,	O
尚	O
書	O
起	O
部	O
郎	O
，	O
王	B-NR
弘	E-NR
車	O
騎	O
從	O
事	O
中	O
郎	O
，	O
江	B-NS
夏	E-NS
王	O
義	B-NR
恭	E-NR
撫	O
軍	O
司	O
馬	O
,	O
河	B-NS
東	E-NS
太	O
守	O
,	O
仍	O
遷	O
振	O
武	O
將	O
軍	O
、	O
益	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
。	O

癸	B-T
丑	E-T
，	O
以	O
左	O
金	O
吾	O
將	O
軍	O
烏	B-NR
昭	M-NR
遠	E-NR
為	O
左	O
衞	O
上	O
將	O
軍	O
，	O
充	O
入	O
蠻	B-NS
國	E-NS
信	O
使	O
。	O

二	B-T
年	E-T
正	B-T
月	E-T
，	O
知	O
紹	B-NS
興	M-NS
府	E-NS
陳	B-NR
汝	M-NR
錫	E-NR
違	O
詔	O
科	O
率	O
，	O
謫	O
漳	B-NS
州	E-NS
。	O

武	B-NR
皇	E-NR
之	O
討	O
王	B-NR
行	M-NR
瑜	E-NR
，	O
承	B-NR
業	E-NR
累	O
奉	O
使	O
渭	B-NS
北	E-NS
，	O
因	O
留	O
監	O
武	B-NR
皇	E-NR
軍	O
事	O
，	O
賊	O
平	O
，	O
改	O
酒	O
坊	O
使	O
。	O

衆	O
曰	O
：	O
“	O
怯	B-NR
憐	E-NR
軍	O
勢	O
盛	O
，	O
未	O
可	O
輕	O
進	O
。	O
”	O
速	B-NR
不	M-NR
台	E-NR
出	O
奇	O
計	O
，	O
誘	O
其	O
軍	O
至	O
漷	B-NS
寧	M-NS
河	E-NS
。	O

二	B-T
十	M-T
九	M-T
年	E-T
，	O
詔	O
諸	O
處	O
守	O
臣	O
撥	O
常	B-NS
平	E-NS
義	O
倉	O
米	O
二	O
分	O
振	O
糶	O
，	O
臨	B-NS
安	M-NS
府	E-NS
撥	O
樁	O
積	O
之	O
米	O
。	O

元	B-T
豐	E-T
以	O
後	O
，	O
西	O
師	O
大	O
舉	O
，	O
邊	O
用	O
匱	O
闕	O
，	O
徐	B-NS
州	E-NS
置	O
寶	O
豐	O
下	O
監	O
，	O
歲	O
鑄	O
折	O
二	O
錢	O
二	O
十	O
萬	O
緡	O
，	O
轉	O
移	O
陝	B-NS
府	E-NS
。	O

建	B-T
安	E-T
二	B-T
十	M-T
四	M-T
年	E-T
，	O
孫	B-NR
權	E-NR
攻	O
合	B-NS
肥	E-NS
，	O
是	O
時	O
諸	O
州	O
皆	O
屯	O
戍	O
。	O

宋	S-NS
初	S-T
，	O
並	O
因	O
其	O
制	O
，	O
唯	O
升	O
宗	O
正	O
卿	O
為	O
正	O
四	O
品	O
，	O
丞	O
為	O
從	O
五	O
品	O
。	O

咸	B-T
平	E-T
五	B-T
年	E-T
，	O
詔	O
文	O
武	O
官	O
年	O
七	O
十	O
以	O
上	O
求	O
退	O
者	O
，	O
許	O
致	O
仕	O
，	O
因	O
疾	O
及	O
有	O
贓	O
犯	O
者	O
聽	O
從	O
便	O
。	O

淳	B-T
熙	E-T
七	B-T
年	E-T
，	O
皇	O
孫	O
英	B-NR
國	M-NR
公	E-NR
始	O
就	O
傅	O
，	O
詔	O
置	O
小	O
學	O
教	O
授	O
一	O
員	O
。	O

辛	B-T
丑	E-T
，	O
以	O
前	O
汴	B-NS
州	E-NS
節	O
度	O
使	O
趙	B-NR
延	M-NR
壽	E-NR
為	O
許	B-NS
州	E-NS
節	O
度	O
使	O
兼	O
樞	O
密	O
使	O
，	O
以	O
夏	B-NS
州	E-NS
行	O
軍	O
司	O
馬	O
李	B-NR
彝	M-NR
殷	E-NR
為	O
本	O
州	O
節	O
度	O
使	O
，	O
兄	O
彝	B-NR
超	E-NR
卒	O
故	O
也	O
。	O

乞	O
追	O
舍	O
遠	O
竄	O
，	O
以	O
伸	O
國	O
法	O
，	O
以	O
謝	O
天	O
下	O
。	O
”	O
侍	O
御	O
史	O
沈	B-NR
炎	E-NR
、	O
右	O
正	O
言	O
曹	B-NR
永	M-NR
年	E-NR
相	O
繼	O
論	O
罷	O
。	O

十	B-T
七	M-T
年	E-T
，	O
陳	O
言	O
者	O
乞	O
設	O
提	O
刑	O
司	O
，	O
以	O
糾	O
諸	O
路	O
刑	O
獄	O
之	O
失	O
。	O

靖	B-T
康	E-T
元	B-T
年	E-T
，	O
試	O
開	B-NS
封	M-NS
府	E-NS
進	O
士	O
，	O
爲	O
舉	O
首	O
，	O
未	O
及	O
大	O
比	O
而	O
遭	O
國	O
難	O
。	O

久	O
之	O
，	O
復	O
恩	B-NS
州	E-NS
防	O
禦	O
使	O
，	O
遷	O
利	B-NS
州	E-NS
觀	O
察	O
使	O
，	O
歷	O
真	B-NS
定	M-NS
府	E-NS
、	O
定	B-NS
州	E-NS
、	O
北	B-NS
京	M-NS
路	E-NS
鈐	O
轄	O
。	O

七	B-T
年	E-T
五	B-T
月	E-T
命	O
太	O
監	O
李	B-NR
興	E-NR
、	O
平	O
江	O
伯	O
陳	B-NR
鋭	E-NR
往	O
同	O
大	B-NR
夏	E-NR
共	O
治	O
張	B-NS
秋	E-NS
。	O

監	O
察	O
御	O
史	O
阿	B-NR
剌	M-NR
渾	E-NR
坐	O
擅	O
免	O
贓	O
錢	O
、	O
不	O
糾	O
私	O
釀	O
等	O
罪	O
罷	O
。	O

東	B-NS
宮	E-NS
筆	O
硯	O
，	O
五	O
十	O
月	O
遷	O
一	O
重	O
，	O
百	O
五	O
十	O
月	O
出	O
職	O
正	O
班	O
九	O
品	O
。	O

二	B-T
年	E-T
正	B-T
月	E-T
，	O
詔	O
前	O
信	B-NS
州	E-NS
司	O
法	O
參	O
軍	O
吴	B-NR
良	M-NR
輔	E-NR
按	O
協	O
音	O
律	O
，	O
改	O
造	O
琴	O
瑟	O
，	O
教	O
習	O
登	O
歌	O
，	O
以	O
太	O
常	O
少	O
卿	O
張	B-NR
商	M-NR
英	E-NR
薦	O
其	O
知	O
樂	O
故	O
也	O
。	O

太	O
祖	O
都	O
金	B-NS
陵	E-NS
，	O
四	O
方	O
貢	O
賦	O
，	O
由	O
江	S-NS
以	O
達	O
京	B-NS
師	E-NS
，	O
道	O
近	O
而	O
易	O
。	O

戊	B-T
午	E-T
，	O
西	B-NS
川	E-NS
李	B-NR
德	M-NR
裕	E-NR
奏	O
:	O
南	O
蠻	O
放	O
還	O
先	O
虜	O
掠	O
百	O
姓	O
、	O
工	O
巧	O
、	O
僧	O
道	O
約	O
四	O
千	O
人	O
還	O
本	O
道	O
。	O

女	B-NR
真	E-NR
藉	O
百	O
勝	O
之	O
勢	O
，	O
虛	O
喝	O
驕	O
矜	O
，	O
不	O
可	O
以	O
禮	O
義	O
服	O
，	O
不	O
可	O
以	O
言	O
說	O
誘	O
，	O
持	O
卞	B-NR
莊	E-NR
兩	O
鬥	O
之	O
計	O
，	O
引	O
兵	O
踰	O
境	O
。	O

世	O
宗	O
大	B-T
定	E-T
五	B-T
年	E-T
十	B-T
二	M-T
月	E-T
，	O
上	S-NR
以	O
京	B-NS
畿	E-NS
兩	O
猛	O
安	O
民	O
户	O
不	O
自	O
耕	O
墾	O
，	O
及	O
伐	O
桑	O
棗	O
爲	O
薪	O
鬻	O
之	O
，	O
命	O
大	B-NS
興	E-NS
少	O
尹	O
完	B-NR
顔	M-NR
讓	E-NR
巡	O
察	O
。	O

分	O
甘	B-NS
州	E-NS
屯	O
田	O
新	B-NS
附	E-NS
軍	O
三	O
百	O
人	O
，	O
田	O
于	O
亦	B-NS
集	E-NS
乃	S-NS
之	O
地	O
。	O

太	B-NR
祖	E-NR
命	O
木	B-NR
華	M-NR
黎	E-NR
為	O
太	O
師	O
國	O
王	O
都	O
行	O
省	O
承	O
制	O
行	O
事	O
，	O
兵	O
臨	O
燕	S-NS
、	O
遼	S-NS
、	O
營	S-NS
、	O
青	S-NS
、	O
齊	S-NS
、	O
魯	S-NS
、	O
趙	S-NS
、	O
韓	S-NS
、	O
魏	S-NS
，	O
皆	O
下	O
。	O

既	O
至	O
永	S-NS
，	O
韓	B-NR
維	E-NR
責	O
均	B-NS
州	E-NS
，	O
其	O
子	O
訴	O
維	S-NR
執	O
政	O
日	O
與	O
司	B-NR
馬	M-NR
光	E-NR
不	O
合	O
，	O
得	O
免	O
行	O
。	O

正	B-T
德	E-T
初	S-T
，	O
服	O
闋	O
至	O
京	O
。	O
劉	B-NR
瑾	E-NR
中	O
以	O
罪	O
，	O
謫	O
亳	B-NS
州	E-NS
判	O
官	O
，	O
量	O
移	O
高	B-NS
淳	E-NS
知	O
縣	O
。	O

張	B-NR
商	M-NR
英	E-NR
當	O
國	O
，	O
引	O
爲	O
禮	O
部	O
員	O
外	O
，	O
進	O
起	O
居	O
郎	O
，	O
拜	O
中	O
書	O
舍	O
人	O
。	O

是	O
年	O
十	B-T
月	E-T
，	O
金	O
瘡	O
發	O
，	O
卒	O
於	O
普	B-NS
定	E-NS
，	O
追	O
封	O
黔	B-NR
國	M-NR
公	E-NR
，	O
謚	O
威	B-NR
毅	E-NR
，	O
加	O
禄	O
五	O
百	O
石	O
，	O
予	O
世	O
券	O
。	O

后	B-NR
蒼	E-NR
、	O
王	B-NR
通	E-NR
、	O
歐	B-NR
陽	M-NR
修	E-NR
、	O
胡	B-NR
瑗	E-NR
宜	O
增	O
入	O
。	O
”	O
命	O
悉	O
如	O
議	O
行	O
。	O

后	S-NR
聞	O
，	O
即	O
命	O
易	O
武	O
秩	O
，	O
遂	O
授	O
常	B-NS
德	M-NS
軍	E-NS
承	O
宣	O
使	O
，	O
幹	O
辦	O
皇	O
城	O
司	O
。	O

辛	B-T
巳	E-T
，	O
詔	O
遣	O
尚	O
書	O
省	O
斷	O
事	O
官	O
秃	B-NR
烈	M-NR
羊	M-NR
呵	E-NR
理	O
筭	O
雲	B-NS
南	E-NS
。	O

二	B-T
年	E-T
，	O
二	O
百	O
三	O
十	O
一	O
萬	O
七	O
千	O
二	O
百	O
二	O
十	O
八	O
石	O
，	O
至	O
者	O
二	O
百	O
一	O
十	O
五	O
萬	O
八	O
千	O
六	O
百	O
八	O
十	O
五	O
石	O
。	O

御	O
史	O
中	O
丞	O
移	B-NR
剌	M-NR
仲	M-NR
方	E-NR
則	O
謂	O
私	O
煎	O
盗	O
販	O
之	O
徒	O
，	O
皆	O
知	O
禁	O
而	O
犯	O
之	O
者	O
也	O
。	O

二	B-T
十	M-T
四	M-T
年	E-T
，	O
制	O
令	O
禮	O
官	O
議	O
加	O
籩	O
豆	O
之	O
數	O
及	O
服	O
制	O
之	O
紀	O
。	O

已	O
，	O
分	O
司	O
南	B-NS
旺	E-NS
，	O
又	O
捕	O
誅	O
中	O
官	O
廖	O
堂	O
姪	O
廖	B-NR
鵬	E-NR
之	O
黨	O
。	O

珏	S-NR
與	O
固	B-NR
言	E-NR
、	O
嗣	B-NR
復	E-NR
相	O
善	O
，	O
自	O
固	B-NR
言	E-NR
得	O
位	O
，	O
相	O
繼	O
援	O
引	O
，	O
居	O
大	O
政	O
，	O
以	O
傾	O
鄭	B-NR
覃	E-NR
、	O
陳	B-NR
夷	M-NR
行	E-NR
、	O
李	B-NR
德	M-NR
裕	E-NR
三	O
人	O
。	O

晋	B-NR
武	M-NR
帝	E-NR
太	B-T
康	E-T
九	B-T
年	E-T
，	O
幽	B-NS
州	E-NS
有	O
犬	O
，	O
鼻	O
行	O
地	O
三	O
百	O
餘	O
步	O
。	O

十	B-T
一	M-T
年	E-T
，	O
一	O
百	O
六	O
十	O
六	O
萬	O
五	O
千	O
四	O
百	O
二	O
十	O
二	O
石	O
，	O
至	O
者	O
一	O
百	O
六	O
十	O
四	O
萬	O
四	O
千	O
六	O
百	O
七	O
十	O
九	O
石	O
。	O

二	B-T
年	E-T
，	O
禁	O
銷	O
錢	O
為	O
銅	O
器	O
者	O
，	O
以	O
違	O
制	O
論	O
，	O
爐	O
户	O
決	O
配	O
海	O
外	O
。	O

四	B-T
月	E-T
甲	B-T
辰	E-T
卯	B-T
時	E-T
，	O
日	O
暈	O
匝	O
；	O
西	O
有	O
一	O
背	O
，	O
内	O
赤	O
外	O
黄	O
；	O
南	O
北	O
有	O
珥	O
，	O
内	O
赤	O
外	O
黄	O
；	O
漸	O
滅	O
。	O

五	B-T
年	E-T
，	O
二	O
百	O
五	O
十	O
五	O
萬	O
三	O
千	O
七	O
百	O
一	O
十	O
四	O
石	O
，	O
至	O
者	O
二	O
百	O
五	O
十	O
四	O
萬	O
三	O
千	O
六	O
百	O
一	O
十	O
一	O
石	O
。	O

立	O
行	O
中	O
書	O
省	O
占	B-NS
城	E-NS
，	O
以	O
唆	B-NR
都	E-NR
為	O
右	O
丞	O
，	O
劉	B-NR
深	E-NR
為	O
左	O
丞	O
，	O
兵	O
部	O
侍	O
郎	O
也	B-NR
黑	M-NR
迷	M-NR
失	E-NR
參	O
知	O
政	O
事	O
。	O

潞	B-NS
州	E-NS
有	O
後	O
院	O
軍	O
，	O
兵	O
之	O
雄	O
勁	O
者	O
，	O
克	B-NR
恭	E-NR
選	O
其	O
五	O
百	O
人	O
獻	O
於	O
武	B-NR
皇	E-NR
，	O
軍	O
使	O
安	B-NR
居	M-NR
受	E-NR
惜	O
其	O
兵	O
，	O
不	O
悅	O
。	O

受	O
詔	O
詳	O
定	O
三	O
司	O
編	O
敕	O
，	O
坐	O
與	O
王	B-NR
扶	E-NR
交	O
相	O
請	O
托	O
，	O
擅	O
易	O
板	O
籍	O
，	O
責	O
授	O
將	O
作	O
少	O
監	O
。	O

郎	B-NR
基	E-NR
,	O
字	O
世	B-NR
業	E-NR
,	O
中	B-NS
山	E-NS
人	O
。	O
身	O
長	O
八	O
尺	O
，	O
美	O
鬚	O
髯	O
，	O
泛	O
涉	O
墳	O
典	O
，	O
尤	O
長	O
吏	O
事	O
。	O

又	O
念	O
唐	S-NS
、	O
晋	S-NS
失	O
德	O
之	O
後	O
，	O
亂	O
臣	O
黠	O
將	O
，	O
僭	O
竊	O
者	O
多	O
。	O

九	B-T
年	E-T
閏	B-T
七	M-T
月	E-T
，	O
野	B-NS
狐	M-NS
嶺	E-NS
等	O
處	O
霪	O
雨	O
壞	O
城	O
及	O
濠	O
塹	O
墩	O
臺	O
。	O

丙	B-T
寅	E-T
，	O
以	O
新	O
成	O
永	B-NS
安	M-NS
殿	E-NS
,	O
與	O
中	O
宫	O
貴	O
主	O
密	O
宴	O
以	O
樂	O
之	O
，	O
嬪	O
妃	O
皆	O
預	O
。	O

其	O
减	O
鞭	O
杖	O
之	O
制	O
，	O
著	O
干	O
令	O
。	O
'	O
‘	O
三	B-T
月	E-T
庚	B-T
寅	E-T
，	O
山	B-NR
陽	M-NR
公	E-NR
薨	O
，	O
帝	S-NR
素	O
服	O
發	O
哀	O
，	O
遣	O
使	O
持	O
節	O
典	O
護	O
喪	O
事	O
。	O

晋	B-NR
安	M-NR
帝	E-NR
義	B-T
熙	E-T
七	B-T
年	E-T
，	O
無	B-NS
錫	E-NS
人	O
趙	B-NR
朱	E-NR
,	O
年	O
八	O
歲	O
，	O
一	O
旦	O
暴	O
長	O
八	O
尺	O
，	O
髭	O
鬚	O
蔚	O
然	O
,	O
三	O
日	O
而	O
死	O
。	O

諸	O
曹	O
乃	O
各	O
具	O
一	O
疏	O
，	O
力	O
言	O
孝	B-NR
宗	E-NR
不	O
可	O
稱	O
伯	B-NR
考	E-NR
，	O
署	O
名	O
者	O
凡	O
二	O
百	O
二	O
十	O
餘	O
人	O
。	O

丁	B-T
亥	E-T
，	O
懷	B-NS
州	E-NS
民	O
伊	B-NR
祁	M-NR
苟	M-NR
初	E-NR
自	O
稱	O
堯	S-NR
後	O
應	O
王	O
，	O
聚	O
眾	O
於	O
重	B-NS
山	E-NS
。	O

承	B-NR
禎	E-NR
因	O
上	O
言	O
“	O
今	S-T
五	B-NS
嶽	E-NS
神	O
祠	O
，	O
皆	O
是	O
山	O
林	O
之	O
神	O
，	O
非	O
正	O
真	O
之	O
神	O
也	O
。	O

嘉	B-T
靖	E-T
間	O
，	O
東	O
南	O
苦	O
倭	O
患	O
，	O
亟	O
所	O
築	O
沿	O
海	O
城	O
戍	O
，	O
皆	O
堅	O
緻	O
，	O
久	O
且	O
不	O
圮	O
，	O
逝	O
人	O
賴	O
以	O
自	O
保	O
，	O
多	O
歌	O
思	O
之	O
。	O

并	O
福	S-NS
、	O
泉	S-NS
二	O
州	O
人	O
匠	O
提	O
舉	O
司	O
為	O
一	O
，	O
仍	O
放	O
無	O
役	O
者	O
為	O
民	O
。	O

儒	B-NR
衡	E-NR
氣	O
岸	O
高	O
雅	O
，	O
論	O
事	O
有	O
風	O
彩	O
，	O
群	O
邪	O
惡	O
之	O
，	O
尤	O
為	O
宰	O
相	O
令	B-NR
狐	M-NR
楚	E-NR
所	O
忌	O
。	O

寧	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
尹	B-NR
奉	E-NR
遣	O
裨	O
將	O
姚	B-NR
岳	E-NR
、	O
朱	B-NS
提	E-NS
太	O
守	O
楊	B-NR
術	E-NR
援	O
遺	S-NS
，	O
戰	O
于	O
臺	B-NS
登	E-NS
，	O
岳	S-NR
等	O
敗	O
績	O
，	O
術	S-NR
死	O
之	O
。	O

壬	B-T
午	E-T
，	O
詔	O
立	O
陝	B-NS
西	E-NS
四	B-NS
川	E-NS
等	O
處	O
行	O
中	O
書	O
省	O
，	O
以	O
不	B-NR
花	E-NR
為	O
右	O
丞	O
，	O
李	B-NR
德	M-NR
輝	E-NR
、	O
汪	B-NR
惟	M-NR
正	E-NR
並	O
左	O
丞	O
，	O
時	O
德	B-NR
輝	E-NR
已	O
卒	O
。	O

蜀	S-NS
人	O
鄧	B-NR
定	E-NR
、	O
隗	B-NR
文	E-NR
舉	O
兵	O
反	O
，	O
桓	B-NR
温	E-NR
又	O
擊	O
破	O
之	O
，	O
使	O
益	B-NS
州	E-NS
刺	O
史	O
周	B-NR
撫	E-NR
鎮	O
彭	B-NS
模	E-NS
。	O

咸	S-NR
字	O
仲	S-NR
，	O
爲	O
丞	O
相	O
史	O
，	O
舉	O
茂	O
材	O
，	O
好	O
畤	S-NS
令	O
，	O
遷	O
淮	B-NS
陽	E-NS
、	O
泗	B-NS
水	E-NS
内	O
史	O
，	O
張	B-NS
掖	E-NS
、	O
弘	B-NS
農	E-NS
、	O
河	B-NS
東	E-NS
太	O
守	O
。	O

户	O
科	O
失	O
職	O
，	O
致	O
陛	O
下	O
儉	O
德	O
不	O
聞	O
，	O
而	O
張	B-NR
崙	E-NR
輩	O
請	O
索	O
無	O
厭	O
，	O
崔	B-NR
和	E-NR
輩	O
敢	O
亂	O
舊	O
章	O
。	O

其	O
占	O
曰	O
：	O
“	O
大	O
水	O
，	O
五	O
穀	O
不	O
成	O
。	O
”	O
景	B-T
初	E-T
元	B-T
年	E-T
夏	O
，	O
大	O
水	O
，	O
傷	O
五	O
穀	O
。	O

六	B-T
年	E-T
，	O
尚	O
書	O
新	O
省	O
成	O
，	O
帝	S-NR
親	O
臨	O
幸	O
，	O
召	O
六	O
曹	O
長	O
貳	O
以	O
下	O
，	O
詢	O
以	O
職	O
事	O
，	O
因	O
誡	O
敕	O
焉	O
。	O

冀	B-NS
寧	E-NS
提	O
舉	O
司	O
，	O
達	O
魯	O
花	O
赤	O
一	O
員	O
，	O
提	O
舉	O
一	O
員	O
，	O
都	O
目	O
一	O
員	O
。	O

三	B-T
年	E-T
正	B-T
月	E-T
乙	B-T
巳	E-T
，	O
日	O
中	O
有	O
黑	O
氣	O
如	O
鵝	O
子	O
，	O
申	S-T
、	O
酉	S-T
復	O
見	O
；	O
又	O
有	O
二	O
黑	O
氣	O
横	O
貫	O
日	O
。	O

襄	S-NR
奮	O
起	O
海	O
隅	O
，	O
屢	O
折	O
不	O
變	O
，	O
學	O
者	O
卒	O
從	O
而	O
化	O
，	O
乃	O
心	O
民	O
事	O
，	O
死	O
猶	O
不	O
已	O
。	O

張	B-NR
遇	E-NR
焚	O
真	B-NS
州	E-NS
，	O
距	O
行	O
在	O
六	O
十	O
里	O
，	O
内	O
侍	O
邵	B-NR
成	M-NR
章	E-NR
疏	O
潜	B-NR
善	E-NR
、	O
伯	B-NR
彦	E-NR
誤	O
國	O
，	O
成	B-NR
章	E-NR
坐	O
除	O
名	O
。	O

制	O
授	O
萬	O
户	O
，	O
與	O
內	O
侍	O
胡	B-NR
都	M-NR
虎	E-NR
、	O
留	B-NR
乞	E-NR
簽	O
起	O
西	B-NS
京	E-NS
等	O
處	O
軍	O
人	O
征	O
行	O
及	O
鎮	O
守	O
隨	B-NS
州	E-NS
。	O

唐	S-NS
制	O
，	O
輦	O
有	O
七	O
：	O
一	O
曰	O
大	O
鳳	O
輦	O
，	O
二	O
曰	O
大	O
芳	O
輦	O
，	O
三	O
曰	O
仙	O
遊	O
輦	O
，	O
四	O
曰	O
小	O
輕	O
輦	O
，	O
五	O
曰	O
芳	O
亭	O
輦	O
，	O
六	O
曰	O
大	O
玉	O
輦	O
，	O
七	O
曰	O
小	O
玉	O
輦	O
。	O

乃	O
駐	O
兵	O
渭	B-NS
水	E-NS
南	O
，	O
遣	O
蒙	B-NS
古	E-NS
不	B-NR
花	E-NR
南	O
越	O
牛	B-NS
嶺	M-NS
關	E-NS
，	O
徇	O
宋	S-T
鳳	B-NS
州	E-NS
而	O
還	O
。	O

凡	O
稅	O
務	O
官	O
陞	O
轉	O
：	O
至	B-T
元	E-T
二	B-T
十	M-T
一	M-T
年	E-T
，	O
省	O
議	O
：	O
“	O
應	O
敘	O
辦	O
課	O
官	O
分	O
三	O
等	O
：	O
一	O
百	O
錠	O
之	O
上	O
，	O
設	O
提	O
領	O
一	O
員	O
、	O
使	O
一	O
員	O
。	O

嘗	O
至	O
中	O
書	O
白	O
事	O
，	O
富	B-NR
弼	E-NR
謂	O
曰	O
：	O
“	O
上	O
求	O
治	O
如	O
飢	O
渴	O
，	O
正	O
賴	O
君	O
輩	O
同	O
心	O
以	O
濟	O
。	O
”	O

八	B-T
年	E-T
，	O
換	O
節	O
永	O
興	O
軍	O
，	O
再	O
任	O
，	O
未	O
拜	O
而	O
薨	O
，	O
年	O
六	O
十	O
八	O
。	O

時	O
士	B-NR
遜	E-NR
罷	O
已	O
累	O
日	O
，	O
制	O
猶	O
用	O
宰	O
相	O
銜	O
，	O
有	O
司	O
但	O
奉	O
行	O
制	O
書	O
，	O
不	O
復	O
追	O
改	O
。	O

從	B-NR
讜	E-NR
字	O
正	B-NR
求	E-NR
，	O
會	B-T
昌	E-T
二	B-T
年	E-T
登	O
進	O
士	O
第	O
，	O
釋	O
褐	O
祕	O
書	O
省	O
校	O
書	O
郎	O
，	O
歷	O
拾	O
遺	O
、	O
補	O
闕	O
、	O
尚	O
書	O
郎	O
、	O
知	O
制	O
誥	O
。	O

梁	B-NR
武	E-NR
平	O
建	B-NS
鄴	E-NS
,	O
東	B-NR
昏	E-NR
死	O
,	O
群	O
小	O
一	O
時	O
誅	O
滅	O
，	O
故	O
稱	O
為	O
諸	O
鬼	O
也	O
。	O

又	O
設	O
禮	O
饌	O
於	O
牲	O
東	O
，	O
設	O
省	O
饌	O
於	O
禮	O
饌	O
之	O
北	O
，	O
今	S-T
有	O
省	O
饌	O
殿	O
設	O
位	O
於	O
其	O
北	O
，	O
東	O
西	O
相	O
向	O
，	O
南	O
上	O
。	O

洪	B-T
武	E-T
三	B-T
年	E-T
，	O
封	O
宣	O
寧	O
侯	O
，	O
歲	O
禄	O
九	O
百	O
石	O
，	O
予	O
世	O
券	O
。	O

中	B-NR
宗	M-NR
孝	M-NR
和	M-NR
皇	M-NR
帝	E-NR
神	B-T
龍	E-T
元	B-T
年	E-T
享	O
太	B-NS
廟	E-NS
樂	O
章	O
二	O
十	O
首	O
：	O
不	O
詳	O
所	O
撰	O
。	O

初	S-T
，	O
智	B-NR
高	E-NR
圍	O
廣	B-NS
州	E-NS
，	O
時	S-T
洪	B-NS
州	E-NS
駐	O
泊	O
都	O
監	O
蔡	B-NR
保	M-NR
恭	E-NR
及	O
知	O
英	B-NS
州	E-NS
蘇	B-NR
緘	E-NR
以	O
兵	O
八	O
千	O
人	O
據	O
邊	B-NS
渡	M-NS
村	E-NS
，	O
扼	O
賊	O
歸	O
路	O
，	O
忠	S-NR
奪	O
而	O
將	O
之	O
。	O

高	B-NR
祖	E-NR
驟	O
騎	O
府	O
，	O
引	O
爲	O
法	O
曹	O
參	O
軍	O
，	O
遷	O
大	O
丞	O
相	O
府	O
屬	O
，	O
仍	O
侍	O
左	O
右	O
。	O

鄧	B-NR
潤	M-NR
甫	E-NR
薦	O
為	O
御	O
史	O
，	O
召	O
對	O
，	O
其	O
言	O
不	O
合	O
新	O
政	O
，	O
神	B-NR
宗	E-NR
語	O
輔	O
臣	O
以	O
為	O
不	O
可	O
用	O
，	O
下	O
遷	O
主	O
簿	O
。	O

明	B-NR
宗	E-NR
慮	O
陷	O
建	B-NR
立	E-NR
，	O
尋	O
徵	O
赴	O
闕	O
，	O
拜	O
右	O
僕	O
射	O
兼	O
中	O
書	O
侍	O
郎	O
、	O
平	O
章	O
事	O
、	O
判	O
鹽	O
鐵	O
户	O
部	O
度	O
支	O
、	O
充	O
集	O
賢	O
殿	O
大	O
學	O
士	O
。	O

真	S-NR
弟	O
迪	S-NR
疑	O
祸	O
及	O
己	O
，	O
遂	O
作	O
亂	O
，	O
擊	O
殺	O
南	B-NS
海	E-NS
官	O
軍	O
三	O
百	O
餘	O
人	O
，	O
遁	O
入	O
海	B-NS
島	E-NS
。	O

鎬	S-NR
博	O
聞	O
強	O
記	O
，	O
凡	O
所	O
檢	O
閱	O
，	O
必	O
戒	O
書	O
吏	O
云	O
：	O
“	O
某	O
事	O
，	O
某	O
書	O
在	O
某	O
卷	O
、	O
幾	O
行	O
。	O
”	O
覆	O
之	O
，	O
一	O
無	O
差	O
誤	O
。	O

希	B-NR
周	E-NR
上	O
言	O
：	O
“	O
太	O
常	O
樂	O
舞	O
有	O
定	O
數	O
，	O
不	O
當	O
更	O
設	O
。	O
”	O
帝	O
不	O
從	O
。	O

後	B-NR
主	E-NR
召	O
叔	B-NR
堅	E-NR
囚	O
于	O
西	B-NS
省	E-NS
,	O
將	O
黜	O
之	O
，	O
令	O
近	O
侍	O
宣	O
敕	O
數	O
之	O
。	O

至	B-T
元	E-T
二	B-T
十	M-T
年	E-T
，	O
有	O
西	B-NS
域	E-NS
僧	O
自	O
言	O
能	O
知	O
天	O
象	O
，	O
譯	O
者	O
皆	O
莫	O
能	O
通	O
其	O
說	O
。	O

十	B-T
三	M-T
年	E-T
孟	B-T
冬	E-T
，	O
享	O
廟	O
，	O
命	O
鼎	B-NR
臣	E-NR
及	O
侍	O
郎	O
霍	B-NR
韜	E-NR
捧	O
主	O
。	O
二	O
人	O
有	O
期	O
功	O
服	O
，	O
當	O
辭	O
。	O

祀	O
汾	B-NS
陰	E-NS
，	O
幸	O
亳	B-NS
州	E-NS
，	O
命	O
修	O
車	O
駕	O
所	O
過	O
圖	O
經	O
，	O
獻	O
宋	S-NS
雅	O
一	O
篇	O
，	O
遷	O
尚	O
書	O
祠	O
部	O
員	O
外	O
郎	O
。	O

汲	B-NS
郡	E-NS
人	O
不	B-NR
準	E-NR
掘	O
魏	B-NR
襄	M-NR
王	E-NR
冢	O
，	O
得	O
竹	O
簡	O
小	O
篆	O
古	O
書	O
十	O
餘	O
萬	O
言	O
，	O
藏	O
于	O
祕	O
府	O
。	O

天	B-T
聖	E-T
以	O
後	O
，	O
東	O
、	O
西	O
海	O
場	O
十	O
三	O
皆	O
領	O
於	O
廣	B-NS
州	E-NS
，	O
歲	O
鬻	O
五	O
十	O
一	O
萬	O
三	O
千	O
六	O
百	O
八	O
十	O
六	O
石	O
，	O
以	O
給	O
東	O
、	O
西	O
二	O
路	O
。	O

大	B-T
中	E-T
末	S-T
，	O
以	O
太	O
常	O
卿	O
孫	B-NR
簡	E-NR
代	O
之	O
，	O
拜	O
太	O
子	O
太	O
傅	O
，	O
分	O
司	O
東	B-NS
都	E-NS
，	O
卒	O
。	O

園	O
苑	O
四	O
：	O
玉	B-NS
津	E-NS
、	O
瑞	B-NS
聖	E-NS
、	O
宜	B-NS
春	E-NS
、	O
瓊	B-NS
林	E-NS
苑	O
，	O
掌	O
種	O
植	O
蔬	O
蒔	O
以	O
待	O
供	O
進	O
，	O
修	O
飭	O
亭	O
宇	O
以	O
備	O
遊	O
幸	O
宴	O
設	O
。	O

癸	B-T
巳	E-T
，	O
遷	O
帝	O
於	O
封	B-NS
禪	M-NS
寺	E-NS
，	O
遣	O
蕃	O
大	O
將	O
崔	B-NR
廷	M-NR
勳	E-NR
將	O
兵	O
守	O
之	O
。	O

帝	S-NR
謂	O
：	O
“	O
禄	O
廩	O
皆	O
有	O
定	O
制	O
，	O
毋	O
遽	O
變	O
更	O
以	O
摇	O
人	O
心	O
。	O
”	O
尹	B-NR
洙	E-NR
在	O
陝	B-NS
西	E-NS
，	O
請	O
為	O
鬻	O
爵	O
之	O
法	O
，	O
亦	O
不	O
果	O
行	O
。	O

紹	B-T
熙	E-T
二	B-T
年	E-T
，	O
詔	O
平	B-NS
江	M-NS
府	E-NS
合	O
發	O
經	O
總	O
制	O
錢	O
歲	O
減	O
二	O
萬	O
緡	O
。	O

督	O
臣	O
承	B-NR
疇	E-NR
以	O
三	O
萬	O
人	O
分	O
布	O
豫	S-NS
、	O
楚	S-NS
數	O
千	O
里	O
，	O
力	O
薄	O
，	O
又	O
久	O
戍	O
生	O
疾	O
，	O
故	O
尤	B-NR
世	M-NR
威	E-NR
、	O
徐	S-NS
來	B-NR
朝	E-NR
俱	O
潰	O
。	O

大	B-T
明	E-T
三	B-T
年	E-T
春	O
正	B-T
月	E-T
夜	S-T
，	O
通	O
天	O
薄	O
雲	O
，	O
四	O
方	O
生	O
赤	O
氧	O
，	O
長	O
三	O
四	O
尺	O
，	O
乍	O
没	O
乍	O
見	O
，	O
尋	O
皆	O
消	O
滅	O
。	O

德	B-T
祐	E-T
初	S-T
，	O
帥	O
舟	O
師	O
次	O
南	B-NS
康	E-NS
斛	B-NS
林	E-NS
，	O
夾	O
白	B-NS
鹿	M-NS
磯	E-NS
與	O
北	O
兵	O
遇	O
，	O
戰	O
死	O
。	O

文	B-NR
遥	E-NR
大	O
驚	O
,	O
追	O
加	O
慰	O
撫	O
，	O
還	O
以	O
與	O
之	O
，	O
彼	O
人	O
愧	O
而	O
不	O
受	O
，	O
彼	O
此	O
俱	O
讓	O
，	O
遂	O
爲	O
閑	O
田	O
。	O

丙	B-T
寅	E-T
，	O
昭	B-NR
義	E-NR
奏	O
開	O
夷	B-NS
儀	M-NS
山	E-NS
路	O
,	O
通	O
太	B-NS
原	E-NS
、	O
晋	B-NS
州	E-NS
,	O
從	O
之	O
。	O

復	O
以	O
疾	O
請	O
援	O
唐	S-T
韋	B-NR
嗣	M-NR
立	E-NR
故	O
事	O
，	O
求	O
山	O
林	O
號	O
，	O
詔	O
不	O
許	O
。	O

宋	S-NS
自	O
神	B-T
宗	E-T
以	O
降	O
，	O
銳	O
意	O
稽	O
古	O
，	O
禮	O
文	O
之	O
事	O
，	O
招	O
延	O
儒	O
士	O
，	O
折	O
衷	O
同	O
異	O
。	O

承	B-T
安	E-T
四	B-T
年	E-T
，	O
以	O
按	O
察	O
司	O
不	O
兼	O
采	O
訪	O
，	O
遂	O
罷	O
平	O
倒	O
別	O
路	O
除	O
授	O
之	O
制	O
。	O

崇	B-T
禎	E-T
十	B-T
五	M-T
年	E-T
夏	O
，	O
星	O
流	O
如	O
織	O
。	O
後	O
二	B-T
年	E-T
三	B-T
月	E-T
己	B-T
丑	E-T
朔	S-T
，	O
有	O
星	O
隕	O
於	O
御	B-NS
河	E-NS
。	O

經	O
略	O
使	O
李	B-NR
國	M-NR
鳳	E-NR
上	O
其	O
功	O
，	O
執	O
政	O
以	O
方	B-NR
氏	E-NR
故	O
抑	O
之	O
，	O
授	O
總	O
管	O
府	O
判	O
，	O
不	O
與	O
兵	O
事	O
。	O

歲	O
己	B-T
未	E-T
，	O
攻	O
合	B-NS
州	E-NS
，	O
會	O
憲	B-NR
宗	E-NR
崩	O
，	O
命	O
塔	B-NR
塔	M-NR
兒	M-NR
台	E-NR
護	O
靈	O
駕	O
赴	O
北	O
。	O

丁	B-T
巳	E-T
，	O
命	O
湖	B-NS
廣	M-NS
行	M-NS
省	E-NS
造	O
征	O
交	B-NS
趾	E-NS
海	O
船	O
三	O
百	O
，	O
期	O
以	O
八	B-T
月	E-T
會	O
欽	S-NS
、	O
廉	B-NS
州	E-NS
。	O

紹	B-T
聖	E-T
元	B-T
年	E-T
，	O
吏	O
部	O
言	O
：	O
“	O
元	B-T
豐	E-T
法	O
，	O
凡	O
入	O
品	O
者	O
給	O
告	O
身	O
，	O
無	O
品	O
者	O
給	O
黃	O
牒	O
。	O

漢	S-T
重	O
神	O
仙	O
，	O
東	B-NR
方	M-NR
朔	E-NR
著	O
十	O
洲	O
之	O
記	O
；	O
梁	S-T
崇	O
佛	O
法	O
，	O
劉	B-NR
孝	M-NR
儀	E-NR
詠	O
七	O
覺	O
之	O
詩	O
。	O

晚	B-T
年	E-T
耽	O
好	O
聲	O
伎	O
，	O
在	O
揚	B-NS
州	E-NS
日	O
，	O
侍	O
側	O
將	O
百	O
人	O
，	O
器	O
服	O
珍	O
麗	O
，	O
冠	O
於	O
一	O
時	O
。	O

又	O
以	O
是	O
年	S-T
二	B-T
月	E-T
，	O
日	O
上	O
生	O
青	O
、	O
赤	O
、	O
黃	O
戴	O
氣	O
；	O
後	O
，	O
日	O
下	O
生	O
青	O
、	O
赤	O
、	O
黃	O
承	O
氣	O
，	O
詔	O
製	O
日	O
有	O
戴	O
承	O
旗	O
。	O

鑑	S-NR
曰	O
：	O
“	O
此	O
姦	O
謀	O
也	O
，	O
且	O
示	O
虜	O
弱	O
，	O
摇	O
民	O
心	O
，	O
臣	O
不	O
敢	O
奉	O
詔	O
。	O
”	O

以	O
都	O
御	O
史	O
王	B-NR
越	E-NR
薦	O
，	O
擢	O
大	O
理	O
寺	O
丞	O
，	O
再	O
遷	O
右	O
少	O
卿	O
。	O

庚	B-T
子	E-T
，	O
敕	O
：	O
“	O
應	O
諸	O
道	O
進	O
奉	O
内	O
庫	O
，	O
四	O
節	O
及	O
降	O
誕	O
進	O
奉	O
金	O
花	O
銀	O
器	O
并	O
纂	O
組	O
文	O
緘	O
雜	O
物	O
，	O
并	O
折	O
充	O
铤	O
銀	O
及	O
綾	O
絹	O
。	O

戊	B-T
辰	E-T
，	O
敕	O
相	B-NR
威	E-NR
檢	O
覈	O
阿	B-NR
里	M-NR
海	M-NR
牙	E-NR
、	O
忽	B-NR
都	M-NR
帖	M-NR
木	M-NR
兒	E-NR
等	O
所	O
俘	O
丁	O
三	O
萬	O
二	O
千	O
餘	O
人	O
，	O
並	O
放	O
為	O
民	O
。	O

或	O
有	O
夜	O
覘	O
視	O
之	O
云	O
：	O
“	O
一	O
狗	O
假	O
有	O
兩	O
三	O
頭	O
，	O
皆	O
前	O
向	O
亂	O
吠	O
。	O
”	O
無	O
幾	O
，	O
孫	B-NR
恩	E-NR
亂	O
於	O
吴	B-NS
會	E-NS
焉	O
。	O

制	O
出	O
未	O
行	O
，	O
拜	O
中	O
書	O
侍	O
郎	O
、	O
同	O
平	O
章	O
事	O
，	O
進	O
金	O
紫	O
階	O
，	O
封	O
姑	B-NS
臧	E-NS
男	O
，	O
食	O
邑	O
三	O
百	O
户	O
。	O

籍	S-NR
言	O
：	O
“	O
祖	O
宗	O
以	O
來	O
，	O
未	O
有	O
美	O
人	O
稱	O
教	O
旨	O
下	O
府	O
者	O
，	O
當	O
杖	O
內	O
侍	O
。	O
”	O

保	O
信	O
黍	O
尺	O
以	O
長	O
為	O
分	O
，	O
雖	O
合	O
後	O
魏	O
公	B-NR
孫	M-NR
崇	E-NR
所	O
說	O
，	O
然	O
當	O
時	O
已	O
不	O
施	O
用	O
。	O

建	B-T
安	E-T
中	S-T
，	O
魏	B-NR
武	M-NR
帝	E-NR
始	O
分	O
其	O
衆	O
爲	O
五	O
部	O
，	O
部	O
苴	O
其	O
中	O
貴	O
者	O
爲	O
帥	O
，	O
選	O
遶	O
人	O
爲	O
司	O
馬	O
以	O
監	O
督	O
之	O
。	O

占	O
曰	O
：	O
“	O
有	O
錢	O
令	O
。	O
”	O
一	O
曰	O
：	O
“	O
大	O
臣	O
憂	O
。	O
”	O
三	B-T
年	E-T
三	B-T
月	E-T
，	O
太	O
尉	O
滿	B-NR
寵	E-NR
薨	O
。	O

四	B-T
年	E-T
，	O
從	O
平	O
太	B-NS
原	E-NS
，	O
就	O
命	O
爲	O
鎮	B-NS
州	E-NS
駐	O
泊	O
兵	O
馬	O
鈐	O
轄	O
。	O

六	B-T
月	E-T
，	O
禮	O
部	O
言	O
：	O
“	O
親	O
郊	O
之	O
歲	O
，	O
夏	B-T
至	E-T
祀	O
皇	O
地	O
祇	O
於	O
方	B-NS
丘	E-NS
，	O
遣	O
冢	O
宰	O
攝	O
事	O
，	O
禮	O
容	O
樂	O
舞	O
謂	O
宜	O
加	O
於	O
常	O
祀	O
。	O

世	B-NR
祖	E-NR
自	O
去	B-T
秋	E-T
親	O
征	O
叛	O
王	O
阿	B-NR
里	M-NR
不	M-NR
哥	E-NR
于	O
北	O
方	O
，	O
凡	O
民	O
間	O
差	O
發	O
、	O
宣	O
課	O
鹽	O
鐵	O
等	O
事	O
，	O
一	O
委	O
文	B-NR
統	E-NR
等	O
裁	O
處	O
。	O

七	B-T
年	E-T
三	B-T
月	E-T
，	O
定	O
軍	O
官	O
等	O
級	O
，	O
萬	O
户	O
、	O
千	O
户	O
、	O
百	O
户	O
、	O
總	O
把	O
以	O
軍	O
士	O
為	O
差	O
。	O

永	B-NR
年	E-NR
召	O
至	O
庭	O
下	O
數	O
其	O
罪	O
，	O
斬	O
爲	O
首	O
二	O
人	O
，	O
餘	O
不	O
敢	O
動	O
。	O

壬	B-T
寅	E-T
，	O
以	O
御	O
史	O
臺	O
吏	O
王	B-NR
良	M-NR
弼	E-NR
等	O
誹	O
訕	O
尚	O
書	O
省	O
政	O
事	O
，	O
誅	O
良	B-NR
弼	E-NR
，	O
籍	O
其	O
家	O
，	O
餘	O
皆	O
斷	O
罪	O
。	O

且	O
新	B-NS
城	E-NS
小	O
而	O
固	O
，	O
攻	O
之	O
未	O
可	O
拔	O
。	O
”	O
遂	O
命	O
諸	O
將	O
高	O
壘	O
以	O
弊	O
之	O
。	O

天	O
子	O
命	O
晋	B-NR
公	E-NR
以	O
相	O
國	O
總	O
百	O
揆	O
，	O
於	O
是	O
上	O
節	O
傳	O
，	O
去	O
侍	O
中	O
、	O
大	O
都	O
督	O
、	O
錄	O
尚	O
書	O
之	O
號	O
焉	O
。	O

遼	B-NS
東	E-NS
長	B-NS
寧	M-NS
堡	E-NS
自	O
二	B-T
月	E-T
至	O
五	B-T
月	E-T
，	O
火	O
凡	O
五	O
發	O
，	O
燬	O
房	O
屋	O
人	O
畜	O
無	O
算	O
。	O

至	B-T
元	E-T
初	S-T
，	O
裕	B-NR
宗	E-NR
為	O
燕	O
王	O
，	O
答	B-NR
剌	M-NR
麻	M-NR
八	M-NR
剌	E-NR
生	O
于	O
燕	B-NS
邸	E-NS
。	O

還	O
鎮	O
火	B-NS
州	E-NS
，	O
屯	O
於	O
州	S-NS
南	O
哈	B-NS
密	M-NS
力	E-NS
之	O
地	O
，	O
兵	O
力	O
尚	O
寡	O
，	O
北	O
方	O
軍	O
忽	O
至	O
其	O
地	O
，	O
大	O
戰	O
力	O
盡	O
，	O
遂	O
死	O
之	O
。	O

曙	S-NR
率	O
部	O
兵	O
百	O
餘	O
，	O
生	O
擒	O
首	O
領	O
三	O
人	O
，	O
斬	O
首	O
數	O
十	O
級	O
。	O

所	O
轄	O
分	O
司	O
二	O
，	O
曰	O
遠	O
，	O
曰	O
青	B-NS
州	E-NS
；	O
驗	O
所	O
二	O
，	O
曰	O
長	B-NS
蘆	E-NS
，	O
曰	O
小	O
直	B-NS
沽	E-NS
;	O
鹽	O
場	O
二	O
十	O
四	O
，	O
各	O
鹽	O
課	O
司	O
一	O
。	O

莊	B-NR
宗	E-NR
遷	O
洛	B-NS
陽	E-NS
，	O
以	O
憲	S-NR
檢	O
校	O
吏	O
部	O
尚	O
書	O
、	O
興	B-NS
唐	E-NS
尹	O
、	O
東	O
京	O
副	O
留	O
守	O
，	O
知	O
留	O
守	O
事	O
。	O

三	B-T
年	E-T
二	B-T
月	E-T
，	O
中	B-NS
都	E-NS
置	O
錢	O
監	O
二	O
，	O
東	O
曰	O
寶	O
源	O
，	O
西	O
曰	O
寶	O
豐	O
。	O

前	B-T
代	E-T
德	O
薄	O
之	O
君	O
，	O
棄	O
楚	S-NS
、	O
越	S-NS
之	O
地	O
，	O
則	O
鰐	O
魚	O
涵	O
泳	O
於	O
此	O
可	O
也	O
。	O

丁	B-T
卯	E-T
，	O
敕	O
以	O
穀	O
貴	O
，	O
凡	O
給	O
百	O
官	O
俸	O
内	O
一	O
半	O
合	O
給	O
匹	O
段	O
，	O
今	S-T
宜	O
給	O
粟	O
，	O
每	O
斗	O
折	O
錢	O
五	O
十	O
文	O
。	O

第	O
六	O
爵	O
，	O
奏	O
《	O
金	B-NS
陵	E-NS
之	O
曲	O
》	O
，	O
進	O
酒	O
進	O
湯	O
如	O
前	O
儀	O
。	O

宮	O
觀	O
兼	O
侍	O
講	O
：	O
國	B-T
初	E-T
自	O
元	B-T
豐	E-T
以	O
來	O
，	O
多	O
以	O
宮	O
觀	O
兼	O
侍	O
讀	O
。	O

趙	B-NR
元	M-NR
昊	E-NR
反	O
，	O
從	B-NR
廣	E-NR
自	O
言	O
待	O
罪	O
行	O
間	O
，	O
不	O
能	O
扞	O
患	O
疆	O
埸	O
，	O
坐	O
耗	O
縣	O
官	O
，	O
願	O
上	O
所	O
給	O
公	O
使	O
錢	O
，	O
帝	O
嘉	O
納	O
之	O
。	O

墓	O
在	O
新	B-NS
林	E-NS
,	O
忽	O
生	O
旅	O
松	O
百	O
許	O
株	O
，	O
枝	O
葉	O
鬱	O
茂	O
，	O
有	O
異	O
常	O
松	O
。	O

景	B-NR
和	E-NR
於	O
武	O
職	O
之	O
中	O
,	O
兼	O
長	O
吏	O
事	O
，	O
又	O
性	O
識	O
均	O
平	O
，	O
故	O
頻	O
有	O
美	O
授	O
。	O

居	B-NR
實	E-NR
有	O
異	O
材	O
，	O
八	O
歲	O
爲	O
明	O
妃	O
引	O
，	O
黄	B-NR
庭	M-NR
堅	E-NR
、	O
晁	B-NR
補	M-NR
之	E-NR
、	O
張	B-NR
耒	E-NR
、	O
秦	B-NR
觀	E-NR
、	O
陳	B-NR
師	M-NR
道	E-NR
皆	O
見	O
而	O
愛	O
之	O
。	O

少	O
有	O
志	O
幹	O
，	O
初	S-T
爲	O
州	O
從	O
事	O
，	O
高	B-NR
祖	E-NR
克	O
京	B-NS
城	E-NS
,	O
參	O
建	B-T
武	E-T
軍	O
事	O
。	O

壬	B-T
辰	E-T
，	O
岐	O
軍	O
逼	O
京	B-NS
師	E-NS
，	O
諸	O
王	O
率	O
禁	O
兵	O
奉	O
車	O
駕	O
將	O
幸	O
太	B-NS
原	E-NS
。	O

時	S-T
上	O
從	O
人	O
望	O
，	O
擢	O
李	B-NR
綱	E-NR
爲	O
右	O
相	O
，	O
綱	S-NR
將	O
奏	O
逐	O
潜	B-NR
善	E-NR
及	O
汪	B-NR
伯	M-NR
彦	E-NR
，	O
右	O
丞	O
吕	B-NR
好	M-NR
問	E-NR
止	O
之	O
。	O

請	O
悉	O
停	O
罷	O
，	O
則	O
彗	O
滅	O
而	O
前	O
星	O
耀	O
矣	O
。	O
”	O
户	O
部	O
尚	O
書	O
許	B-NR
讚	E-NR
等	O
請	O
聽	O
弘	B-NR
化	E-NR
言	O
。	O

先	S-T
是	O
長	B-NS
安	E-NS
謠	O
曰	O
“	O
打	O
麥	O
麥	O
打	O
三	O
三	O
三	O
”	O
，	O
既	O
而	O
旋	O
其	O
袖	O
曰	O
“	O
舞	O
了	O
也	O
”	O
。	O

時	O
元	B-NR
昊	E-NR
反	O
，	O
范	B-NR
仲	M-NR
淹	E-NR
薦	O
少	B-NR
連	E-NR
才	O
堪	O
將	O
帥	O
，	O
遷	O
龍	B-NS
圖	M-NS
閣	E-NS
直	O
學	O
士	O
、	O
知	O
涇	B-NS
州	E-NS
，	O
改	O
渭	B-NS
州	E-NS
，	O
命	O
未	O
至	O
而	O
卒	O
。	O

猛	B-NR
安	E-NR
謀	B-NR
克	E-NR
之	O
奴	O
婢	O
免	O
爲	O
良	O
者	O
，	O
止	O
隸	O
本	O
部	O
爲	O
正	O
户	O
。	O

以	O
駝	O
運	O
大	B-NS
都	E-NS
米	O
五	O
百	O
石	O
有	O
奇	O
給	O
皇	O
子	O
北	B-NR
安	M-NR
王	E-NR
等	O
部	O
曲	O
。	O

十	B-T
七	M-T
年	E-T
六	B-T
月	E-T
丙	B-T
戌	E-T
，	O
歲	O
星	O
、	O
填	O
星	O
、	O
太	O
白	O
聚	O
於	O
參	O
。	O

久	O
之	O
，	O
就	O
改	O
兵	O
部	O
，	O
參	O
贊	O
機	O
務	O
。	O
詔	O
舉	O
將	O
材	O
，	O
薦	O
鄭	B-NR
卿	E-NR
、	O
沈	B-NR
希	M-NR
儀	E-NR
等	O
二	O
十	O
一	O
人	O
，	O
皆	O
擢	O
用	O
。	O

況	O
元	B-T
和	E-T
七	B-T
年	E-T
已	O
經	O
奏	O
議	O
，	O
酌	O
為	O
定	O
制	O
，	O
編	O
在	O
國	O
章	O
。	O

善	B-NR
湘	E-NR
與	O
趙	B-NR
范	E-NR
、	O
范	S-NR
弟	O
葵	S-NR
出	O
師	O
，	O
遷	O
淮	B-NS
西	E-NS
轉	O
運	O
判	O
官	O
。	O

最	O
後	O
追	O
寇	O
至	O
琉	B-NS
球	E-NS
大	O
洋	O
，	O
與	O
戰	O
，	O
擒	O
其	O
魁	O
十	O
八	O
人	O
，	O
斬	O
首	O
數	O
十	O
級	O
，	O
獲	O
僅	O
船	O
十	O
餘	O
艘	O
，	O
收	O
弓	O
刀	O
器	O
械	O
無	O
算	O
。	O

二	B-T
十	M-T
五	M-T
年	E-T
，	O
四	O
十	O
萬	O
石	O
，	O
至	O
者	O
三	O
十	O
九	O
萬	O
七	O
千	O
六	O
百	O
五	O
十	O
五	O
石	O
。	O

庚	B-T
寅	E-T
，	O
徙	O
封	O
琅	O
邪	O
王	O
道	B-NR
子	E-NR
為	O
會	O
稽	O
王	O
，	O
封	O
皇	O
子	O
德	B-NR
文	E-NR
為	O
琅	O
邪	O
王	O
。	O

伯	B-NR
顔	M-NR
不	M-NR
花	M-NR
的	M-NR
斤	E-NR
因	O
命	O
子	O
也	B-NR
先	M-NR
不	M-NR
花	E-NR
，	O
奉	O
其	O
母	O
間	O
道	O
入	O
福	B-NS
建	E-NS
，	O
以	O
江	B-NS
東	E-NS
廉	O
訪	O
司	O
印	O
送	O
行	O
御	O
史	O
臺	O
，	O
遂	O
力	O
守	O
孤	O
城	O
而	O
死	O
。	O

時	S-T
淮	B-NS
南	E-NS
轉	O
運	O
使	O
王	B-NR
嗣	M-NR
宗	E-NR
兼	O
發	O
運	O
事	O
，	O
規	O
畫	O
多	O
迂	O
滯	O
。	O

又	O
以	O
民	O
遠	O
輸	O
勞	O
苦	O
，	O
請	O
建	O
鄜	B-NS
城	E-NS
為	O
軍	O
，	O
以	O
河	B-NS
中	E-NS
、	O
同	S-NS
、	O
華	B-NS
中	E-NS
下	O
户	O
稅	O
租	O
就	O
輸	O
之	O
。	O

上	B-NS
都	M-NS
尚	M-NS
醞	M-NS
局	E-NS
，	O
秩	O
從	O
五	O
品	O
。	O
至	B-T
元	E-T
二	B-T
十	M-T
九	M-T
年	E-T
始	O
置	O
，	O
設	O
提	O
點	O
一	O
員	O
，	O
大	O
使	O
一	O
員	O
，	O
副	O
使	O
、	O
直	O
長	O
各	O
一	O
員	O
，	O
品	O
秩	O
同	O
上	O
。	O

癸	B-T
丑	E-T
，	O
諭	O
中	O
書	O
省	O
：	O
“	O
大	O
事	O
奉	O
聞	O
，	O
小	O
事	O
便	O
宜	O
行	O
之	O
，	O
毋	O
致	O
稽	O
緩	O
。	O
”	O
甲	B-T
寅	E-T
，	O
降	O
太	O
醫	O
院	O
為	O
尚	O
醫	O
監	O
，	O
改	O
給	O
銅	O
印	O
。	O

武	B-NR
皇	E-NR
初	O
起	O
雲	B-NS
中	E-NS
，	O
存	B-NR
璋	E-NR
與	O
康	B-NR
君	M-NR
立	E-NR
、	O
薛	B-NR
志	M-NR
勤	E-NR
等	O
為	O
奔	O
走	O
交	O
，	O
從	O
入	O
關	O
，	O
以	O
功	O
授	O
國	O
子	O
祭	O
酒	O
，	O
累	O
管	O
萬	B-NS
勝	E-NS
、	O
雄	O
威	O
等	O
軍	O
。	O

儻	O
欲	O
事	O
功	O
亟	O
就	O
，	O
必	O
為	O
憸	O
佞	O
所	O
乘	O
，	O
宜	O
速	O
還	O
言	O
者	O
而	O
退	O
安	B-NR
石	E-NR
，	O
答	O
中	O
外	O
之	O
望	O
。	O
”	O
不	O
聽	O
。	O

夏	S-T
，	O
襄	B-NS
陽	E-NS
別	O
將	O
劉	B-NR
義	E-NR
叛	O
，	O
執	O
游	B-NR
顯	E-NR
等	O
降	O
宋	S-NS
。	O
宋	O
兵	O
復	O
取	O
襄	S-NS
、	O
樊	S-NS
。	O
帝	O
獵	O
于	O
揭	B-NS
揭	M-NS
察	M-NS
哈	E-NS
之	O
澤	O
。	O
築	O
圖	B-NS
蘇	M-NS
湖	M-NS
城	E-NS
，	O
作	O
迎	O
駕	O
殿	O
。	O

求	O
賢	O
若	O
渴	O
，	O
從	O
諫	O
如	O
流	O
，	O
鄭	S-NS
所	O
以	O
譽	O
子	B-NR
皮	E-NR
；	O
魯	S-NS
所	O
以	O
譏	O
文	B-NR
仲	E-NR
。	O

屢	O
求	O
小	O
郡	O
養	O
疾	O
，	O
因	O
入	O
朝	O
失	O
儀	O
，	O
爲	O
御	O
史	O
所	O
糾	O
，	O
特	O
詔	O
不	O
問	O
，	O
命	O
知	O
單	B-NS
州	E-NS
。	O

敕	O
濟	B-NS
南	E-NS
人	O
民	O
為	O
李	B-NR
璮	E-NR
裨	O
校	O
掠	O
取	O
財	O
物	O
者	O
，	O
詣	O
都	O
督	O
撒	B-NR
吉	M-NR
思	E-NR
所	O
訟	O
之	O
。	O

其	O
所	O
上	O
章	O
疏	O
，	O
語	O
多	O
激	O
切	O
。	O
神	B-NR
宗	E-NR
悉	O
不	O
付	O
外	O
，	O
純	B-NR
仁	E-NR
盡	O
錄	O
申	O
中	O
書	O
，	O
安	B-NR
石	E-NR
大	O
怒	O
，	O
乞	O
加	O
重	O
貶	O
。	O

夷	B-NR
簡	E-NR
當	O
國	O
柄	O
最	O
久	O
，	O
雖	O
數	O
為	O
言	O
者	O
所	O
詆	O
，	O
帝	O
眷	O
倚	O
不	O
衰	O
。	O

翰	O
林	O
學	O
士	O
曾	B-NR
公	M-NR
亮	E-NR
未	O
之	O
識	O
，	O
薦	O
為	O
殿	O
中	O
侍	O
御	O
史	O
，	O
彈	O
劾	O
不	O
避	O
權	O
倖	O
，	O
聲	O
稱	O
凜	O
然	O
，	O
京	O
師	O
目	O
為	O
“	S-NR
鐵	O
面	O
御	O
史	O
”	O
。	O

二	B-T
十	M-T
年	E-T
，	O
增	O
都	O
指	O
揮	O
使	O
一	O
員	O
、	O
副	O
都	O
指	O
揮	O
使	O
一	O
員	O
。	O
