願	O
子	O
爲	O
子	O
主	O
計	O
之	O
餘	O
，	O
爲	O
寡	O
人	O
計	O
之	O
。	O
」	O
陳	B-NR
軫	E-NR
對	O
曰	O
：	O
「	O
亦	O
嘗	O
有	O
以	O
夫	O
卞	B-NR
莊	M-NR
子	E-NR
刺	O
虎	O
聞	O
於	O
王	O
者	O
乎	O
？	O
莊	B-NR
子	E-NR
欲	O
刺	O
虎	O
，	O
館	O
豎	O
子	O
止	O
之	O
，	O
曰	O
：	O
『	O
兩	O
虎	O
方	O
且	O
食	O
牛	O
，	O
食	O
甘	O
必	O
争	O
，	O
争	O
則	O
必	O
鬭	O
，	O
鬭	O
則	O
大	O
者	O
傷	O
，	O
小	O
者	O
死	O
，	O
從	O
傷	O
而	O
刺	O
之	O
，	O
一	O
舉	O
必	O
有	O
雙	O
虎	O
之	O
名	O
。	O
』	O
卞	B-NR
莊	M-NR
子	E-NR
以	O
爲	O
然	O
，	O
立	O
須	O
之	O
。	O
有	O
頃	O
，	O
兩	O
虎	O
果	O
鬭	O
，	O
大	O
者	O
傷	O
，	O
小	O
者	O
死	O
。	O
莊	B-NR
子	E-NR
從	O
傷	O
者	O
而	O
刺	O
之	O
，	O
一	O
舉	O
果	O
有	O
雙	O
虎	O
之	O
功	O
。	O
今	S-T
韓	S-NG
魏	S-NG
相	O
攻	O
，	O
期	O
年	O
不	O
解	O
，	O
是	O
必	O
大	O
國	O
傷	O
，	O
小	O
國	O
亡	O
，	O
從	O
傷	O
而	O
伐	O
之	O
，	O
一	O
舉	O
必	O
有	O
兩	O
實	O
。	O
此	O
猶	O
莊	B-NR
子	E-NR
刺	O
虎	O
之	O
類	O
也	O
。	O
臣	O
主	O
與	O
王	O
何	O
異	O
也	O
。	O
」	O
惠	B-NR
王	E-NR
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
卒	O
弗	O
救	O
。	O
大	O
國	O
果	O
傷	O
，	O
小	O
國	O
亡	O
，	O
秦	S-NG
興	O
兵	O
而	O
伐	O
，	O
大	O
剋	O
之	O
。	O
此	O
陳	B-NR
軫	E-NR
之	O
計	O
也	O
。	O
犀	B-NR
首	E-NR
者	O
，	O
魏	S-NG
之	O
陰	B-NS
晉	E-NS
人	O
也	O
，	O
名	O
衍	S-NR
，	O
姓	O
公	O
孫	O
氏	O
。	O
與	O
張	B-NR
儀	E-NR
不	O
善	O
。	O
張	B-NR
儀	E-NR
爲	O
秦	S-NG
之	O
魏	S-NG
，	O
魏	S-NG
王	O
相	O
張	B-NR
儀	E-NR
。	O
犀	B-NR
首	E-NR
弗	O
利	O
，	O
故	O
令	O
人	O
謂	O
韓	B-NR
公	M-NR
叔	E-NR
曰	O
：	O
「	O
張	B-NR
儀	E-NR
已	O
合	O
秦	S-NG
魏	S-NG
矣	O
，	O
其	O
言	O
曰	O
『	O
魏	S-NG
攻	O
南	B-NS
陽	E-NS
，	O
秦	S-NG
攻	O
三	O
川	O
』	O
。	O
魏	S-NG
王	O
所	O
以	O
貴	O
張	B-NR
子	E-NR
者	O
，	O
欲	O
得	O
韓	S-NG
地	O
也	O
。	O
且	O
韓	S-NG
之	O
南	B-NS
陽	E-NS
已	O
舉	O
矣	O
，	O
子	O
何	O
不	O
少	O
委	O
焉	O
以	O
爲	O
衍	S-NR
功	O
，	O
則	O
秦	S-NG
魏	S-NG
之	O
交	O
可	O
錯	O
矣	O
。	O
然	O
則	O
魏	S-NG
必	O
圖	O
秦	S-NG
而	O
弃	O
儀	S-NR
，	O
收	O
韓	S-NG
而	O
相	O
衍	S-NR
。	O
」	O
公	B-NR
叔	E-NR
以	O
爲	O
便	O
，	O
因	O
委	O
之	O
犀	B-NR
首	E-NR
以	O
爲	O
功	O
。	O
果	O
相	O
魏	S-NG
。	O
張	B-NR
儀	E-NR
去	O
。	O
義	B-NS
渠	E-NS
君	O
朝	O
於	O
魏	S-NG
。	O
犀	B-NR
首	E-NR
聞	O
張	B-NR
儀	E-NR
復	O
相	O
秦	S-NG
，	O
害	O
之	O
。	O
犀	B-NR
首	E-NR
乃	O
謂	O
義	B-NS
渠	E-NS
君	O
曰	O
：	O
「	O
道	O
遠	O
不	O
得	O
復	O
過	O
，	O
請	O
謁	O
事	O
情	O
。	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
中	O
國	O
無	O
事	O
，	O
秦	S-NG
得	O
燒	O
掇	O
焚	O
杅	O
君	O
之	O
國	O
；	O
有	O
事	O
，	O
秦	S-NG
將	O
輕	O
使	O
重	O
幣	O
事	O
君	O
之	O
國	O
。	O
」	O
其	O
後	O
五	O
國	O
伐	O
秦	S-NG
。	O
會	O
陳	B-NR
軫	E-NR
謂	O
秦	S-NG
王	O
曰	O
：	O
「	O
義	B-NS
渠	E-NS
君	O
者	O
，	O
蠻	O
夷	O
之	O
賢	O
君	O
也	O
，	O
不	O
如	O
賂	O
之	O
以	O
撫	O
其	O
志	O
。	O
」	O
秦	S-NG
王	O
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
乃	O
以	O
文	O
繡	O
千	O
純	O
，	O
婦	O
女	O
百	O
人	O
遺	O
義	B-NS
渠	E-NS
君	O
。	O
義	B-NS
渠	E-NS
君	O
致	O
羣	O
臣	O
而	O
謀	O
曰	O
：	O
「	O
此	O
公	B-NR
孫	M-NR
衍	E-NR
所	O
謂	O
邪	O
？	O
」	O
乃	O
起	O
兵	O
襲	O
秦	S-NG
，	O
大	O
敗	O
秦	S-NG
人	O
李	B-NR
伯	E-NR
之	O
下	O
。	O
張	B-NR
儀	E-NR
已	O
卒	O
之	O
後	O
，	O
犀	B-NR
首	E-NR
入	O
相	O
秦	S-NG
。	O
嘗	O
佩	O
五	O
國	O
之	O
相	O
印	O
，	O
爲	O
約	O
長	O
。	O
太	B-NR
史	M-NR
公	E-NR
曰	O
：	O
三	O
晉	O
多	O
權	O
變	O
之	O
士	O
，	O
夫	O
言	O
從	O
衡	O
彊	O
秦	S-NG
者	O
大	O
抵	O
皆	O
三	O
晉	O
之	O
人	O
也	O
。	O
夫	O
張	B-NR
儀	E-NR
之	O
行	O
事	O
甚	O
於	O
蘇	B-NR
秦	E-NR
，	O
然	O
世	O
惡	O
蘇	B-NR
秦	E-NR
者	O
，	O
以	O
其	O
先	O
死	O
，	O
而	O
儀	S-NR
振	O
暴	O
其	O
短	O
以	O
扶	O
其	O
説	O
，	O
成	O
其	O
衡	O
道	O
。	O
要	O
之	O
，	O
此	O
兩	O
人	O
真	O
傾	O
危	O
之	O
士	O
哉	O
！	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
者	O
，	O
名	O
疾	S-NR
，	O
秦	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
之	O
弟	O
也	O
，	O
與	O
惠	B-NR
王	E-NR
異	O
母	O
。	O
母	O
，	O
韓	S-NG
女	O
也	O
。	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
滑	O
稽	O
多	O
智	O
，	O
秦	S-NG
人	O
號	O
曰	O
「	O
智	O
囊	O
」	O
。	O
秦	B-T
惠	M-T
王	M-T
八	M-T
年	E-T
，	O
爵	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
右	O
更	O
，	O
使	O
將	O
而	O
伐	O
曲	B-NS
沃	E-NS
，	O
盡	O
出	O
其	O
人	O
，	O
取	O
其	O
城	O
，	O
地	O
入	O
秦	S-NG
。	O
秦	B-T
惠	M-T
王	M-T
二	M-T
十	M-T
五	M-T
年	E-T
，	O
使	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
爲	O
將	O
伐	O
趙	S-NG
，	O
虜	O
趙	S-NG
將	O
軍	O
莊	B-NR
豹	E-NR
，	O
拔	O
藺	S-NS
。	O
明	B-T
年	E-T
，	O
助	O
魏	B-NR
章	E-NR
攻	O
楚	S-NG
，	O
敗	O
楚	S-NG
將	O
屈	B-NR
丐	E-NR
，	O
取	O
漢	B-NS
中	E-NS
地	O
。	O
秦	S-NG
封	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
，	O
號	O
爲	O
嚴	B-NR
君	E-NR
。	O
秦	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
卒	O
，	O
太	O
子	O
武	B-NR
王	E-NR
立	O
，	O
逐	O
張	B-NR
儀	E-NR
、	O
魏	B-NR
章	E-NR
，	O
而	O
以	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
、	O
甘	B-NR
茂	E-NR
爲	O
左	O
右	O
丞	O
相	O
。	O
秦	S-NG
使	O
甘	B-NR
茂	E-NR
攻	O
韓	S-NG
，	O
拔	O
宜	B-NS
陽	E-NS
。	O
使	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
以	O
車	O
百	O
乘	O
入	O
周	O
。	O
周	O
以	O
卒	O
迎	O
之	O
，	O
意	O
甚	O
敬	O
。	O
楚	O
王	O
怒	O
，	O
讓	O
周	O
，	O
以	O
其	O
重	O
秦	O
客	O
。	O
游	B-NR
騰	E-NR
爲	O
周	O
説	O
楚	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
知	B-NR
伯	E-NR
之	O
伐	O
仇	B-NS
猶	E-NS
，	O
遺	O
之	O
廣	O
車	O
，	O
因	O
隨	O
之	O
以	O
兵	O
，	O
仇	B-NS
猶	E-NS
遂	O
亡	O
。	O
何	O
則	O
？	O
無	O
備	O
故	O
也	O
。	O
齊	B-NR
桓	M-NR
公	E-NR
伐	O
蔡	S-NG
，	O
號	O
曰	O
誅	O
楚	S-NG
，	O
其	O
實	O
襲	O
蔡	S-NG
。	O
今	S-T
秦	S-NG
，	O
虎	O
狼	O
之	O
國	O
，	O
使	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
以	O
車	O
百	O
乘	O
入	O
周	O
，	O
周	O
以	O
仇	B-NS
猶	E-NS
、	O
蔡	S-NG
觀	O
焉	O
，	O
故	O
使	O
長	O
戟	O
居	O
前	O
，	O
彊	O
弩	O
在	O
後	O
，	O
名	O
曰	O
衞	O
疾	S-NR
，	O
而	O
實	O
囚	O
之	O
。	O
且	O
夫	O
周	O
豈	O
能	O
無	O
憂	O
其	O
社	O
稷	O
哉	O
？	O
恐	O
一	O
旦	O
亡	O
國	O
以	O
憂	O
大	O
王	O
。	O
」	O
楚	O
王	O
乃	O
悦	O
。	O
秦	B-NR
武	M-NR
王	E-NR
卒	O
，	O
昭	B-NR
王	E-NR
立	O
，	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
又	O
益	O
尊	O
重	O
。	O
昭	B-T
王	M-T
元	M-T
年	E-T
，	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
將	O
伐	O
蒲	S-NS
。	O
蒲	S-NS
守	S-NO
恐	O
，	O
請	O
胡	B-NR
衍	E-NR
。	O
胡	B-NR
衍	E-NR
爲	O
蒲	S-NS
謂	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
曰	O
：	O
「	O
公	O
之	O
攻	O
蒲	S-NS
，	O
爲	O
秦	S-NG
乎	O
？	O
爲	O
魏	S-NG
乎	O
？	O
爲	O
魏	S-NG
則	O
善	O
矣	O
，	O
爲	O
秦	S-NG
則	O
不	O
爲	O
賴	O
矣	O
。	O
夫	O
衞	S-NG
之	O
所	O
以	O
爲	O
衞	S-NG
者	O
，	O
以	O
蒲	S-NS
也	O
。	O
今	S-T
伐	O
蒲	S-NS
入	O
於	O
魏	S-NG
，	O
衞	S-NG
必	O
折	O
而	O
從	O
之	O
。	O
魏	S-NG
亡	O
西	B-NS
河	E-NS
之	O
外	O
而	O
無	O
以	O
取	O
者	O
，	O
兵	O
弱	O
也	O
。	O
今	S-T
并	O
衞	S-NG
於	O
魏	S-NG
，	O
魏	S-NG
必	O
彊	O
。	O
魏	S-NG
彊	O
之	O
日	S-T
，	O
西	B-NS
河	E-NS
之	O
外	O
必	O
危	O
矣	O
。	O
且	O
秦	O
王	O
將	O
觀	O
公	O
之	O
事	O
，	O
害	O
秦	S-NG
而	O
利	O
魏	S-NG
，	O
王	O
必	O
罪	O
公	O
。	O
」	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
曰	O
：	O
「	O
柰	O
何	O
？	O
」	O
胡	B-NR
衍	E-NR
曰	O
：	O
「	O
公	O
釋	O
蒲	S-NS
勿	O
攻	O
，	O
臣	O
試	O
爲	O
公	O
入	O
言	O
之	O
，	O
以	O
德	O
衞	S-NG
君	O
。	O
」	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
胡	B-NR
衍	E-NR
入	O
蒲	S-NS
，	O
謂	O
其	O
守	O
曰	O
：	O
「	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
知	O
蒲	S-NS
之	O
病	O
矣	O
，	O
其	O
言	O
曰	O
必	O
拔	O
蒲	S-NS
。	O
衍	S-NR
能	O
令	O
釋	O
蒲	S-NS
勿	O
攻	O
。	O
」	O
蒲	S-NS
守	O
恐	O
，	O
因	O
再	O
拜	O
曰	O
：	O
「	O
願	O
以	O
請	O
。	O
」	O
因	O
效	O
金	O
三	O
百	O
斤	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
秦	S-NG
兵	O
苟	O
退	O
，	O
請	O
必	O
言	O
子	O
於	O
衞	S-NG
君	O
，	O
使	O
子	O
爲	O
南	O
面	O
。	O
」	O
故	O
胡	B-NR
衍	E-NR
受	O
金	O
於	O
蒲	S-NS
以	O
自	O
貴	O
於	O
衞	S-NG
。	O
於	O
是	O
遂	O
解	O
蒲	S-NS
而	O
去	O
。	O
還	O
擊	O
皮	O
氏	O
，	O
皮	O
氏	O
未	O
降	O
，	O
又	O
去	O
。	O
昭	O
王	O
七	O
年	O
，	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
卒	O
，	O
葬	O
于	O
渭	O
南	O
章	B-NS
臺	E-NS
之	O
東	O
。	O
曰	O
：	O
「	O
後	O
百	O
歲	S-T
，	O
是	O
當	O
有	O
天	O
子	O
之	O
宫	O
夾	O
我	O
墓	O
。	O
」	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
疾	S-NR
室	O
在	O
於	O
昭	B-NR
王	E-NR
廟	O
西	O
渭	O
南	O
陰	B-NS
鄉	E-NS
樗	B-NS
里	E-NS
，	O
故	O
俗	O
謂	O
之	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
。	O
至	O
漢	O
興	O
，	O
長	O
樂	O
宫	O
在	O
其	O
東	O
，	O
未	O
央	O
宫	O
在	O
其	O
西	O
，	O
武	O
庫	O
正	O
直	O
其	O
墓	O
。	O
秦	S-NG
人	O
諺	O
曰	O
：	O
「	O
力	O
則	O
任	B-NR
鄙	E-NR
，	O
智	O
則	O
樗	B-NR
里	E-NR
。	O
」	O
甘	B-NR
茂	E-NR
者	O
，	O
下	B-NS
蔡	E-NS
人	O
也	O
。	O
事	O
下	B-NS
蔡	E-NS
史	B-NR
舉	M-NR
先	M-NR
生	E-NR
，	O
學	O
百	O
家	O
之	O
術	O
。	O
因	O
張	B-NR
儀	E-NR
、	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
而	O
求	O
見	O
秦	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
。	O
王	O
見	O
而	O
説	O
之	O
，	O
使	O
將	O
，	O
而	O
佐	O
魏	B-NR
章	E-NR
略	O
定	O
漢	B-NS
中	E-NS
地	O
。	O
惠	B-NR
王	E-NR
卒	O
，	O
武	B-NR
王	E-NR
立	O
。	O
張	B-NR
儀	E-NR
、	O
魏	B-NR
章	E-NR
去	O
，	O
東	O
之	O
魏	S-NG
。	O
蜀	B-NR
侯	M-NR
煇	E-NR
、	O
相	O
壯	S-NR
反	O
，	O
秦	S-NG
使	O
甘	B-NR
茂	E-NR
定	O
蜀	S-NS
。	O
還	O
，	O
而	O
以	O
甘	B-NR
茂	E-NR
爲	O
左	B-NO
丞	M-NO
相	E-NO
，	O
以	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
爲	O
右	B-NO
丞	M-NO
相	E-NO
。	O
秦	O
武	O
王	O
三	O
年	O
，	O
謂	O
甘	B-NR
茂	E-NR
曰	O
：	O
「	O
寡	O
人	O
欲	O
容	O
車	O
通	O
三	B-NS
川	E-NS
，	O
以	O
窺	O
周	O
室	O
，	O
而	O
寡	O
人	O
死	O
不	O
朽	O
矣	O
。	O
」	O
甘	B-NR
茂	E-NR
曰	O
：	O
「	O
請	O
之	O
魏	S-NG
，	O
約	O
以	O
伐	O
韓	S-NG
，	O
而	O
令	O
向	B-NR
壽	E-NR
輔	O
行	O
。	O
」	O
甘	B-NR
茂	E-NR
至	O
，	O
謂	O
向	B-NR
壽	E-NR
曰	O
：	O
「	O
子	O
歸	O
，	O
言	O
之	O
於	O
王	O
曰	O
『	O
魏	S-NG
聽	O
臣	O
矣	O
，	O
然	O
願	O
王	O
勿	O
伐	O
』	O
。	O
事	O
成	O
，	O
盡	O
以	O
爲	O
子	O
功	O
。	O
」	O
向	B-NR
壽	E-NR
歸	O
，	O
以	O
告	O
王	O
，	O
王	O
迎	O
甘	B-NR
茂	E-NR
於	O
息	B-NS
壤	E-NS
。	O
甘	B-NR
茂	E-NR
至	O
，	O
王	O
問	O
其	O
故	O
。	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
宜	B-NS
陽	E-NS
，	O
大	O
縣	O
也	O
，	O
上	B-NS
黨	E-NS
、	O
南	B-NS
陽	E-NS
積	O
之	O
久	O
矣	O
。	O
今	S-T
王	O
倍	O
數	O
險	O
，	O
行	O
千	O
里	O
攻	O
之	O
，	O
難	O
。	O
昔	S-T
曾	B-NR
參	E-NR
之	O
處	O
費	S-NS
，	O
魯	O
人	O
有	O
與	O
曾	B-NR
參	E-NR
同	O
姓	O
名	O
者	O
殺	O
人	O
，	O
人	O
告	O
其	O
母	O
曰	O
『	O
曾	B-NR
參	E-NR
殺	O
人	O
』	O
，	O
其	O
母	O
織	O
自	O
若	O
也	O
。	O
頃	B-T
之	E-T
，	O
一	O
人	O
又	O
告	O
之	O
曰	O
『	O
曾	B-NR
參	E-NR
殺	O
人	O
』	O
，	O
其	O
母	O
尚	O
織	O
自	O
若	O
也	O
。	O
頃	S-T
又	O
一	O
人	O
告	O
之	O
曰	O
『	O
曾	B-NR
參	E-NR
殺	O
人	O
』	O
，	O
其	O
母	O
投	O
杼	O
下	O
機	O
，	O
踰	O
牆	O
而	O
走	O
。	O
夫	O
以	O
曾	B-NR
參	E-NR
之	O
賢	O
與	O
其	O
母	O
信	O
之	O
也	O
，	O
三	O
人	O
疑	O
之	O
，	O
其	O
母	O
懼	O
焉	O
。	O
始	O
張	B-NR
儀	E-NR
西	O
并	O
巴	S-NS
蜀	S-NS
之	O
地	O
，	O
北	O
開	O
西	B-NS
河	E-NS
之	O
外	O
，	O
南	O
取	O
上	B-NS
庸	E-NS
，	O
天	O
下	O
不	O
以	O
多	O
張	B-NR
子	E-NR
而	O
以	O
賢	O
先	O
王	O
。	O
樂	B-NR
羊	E-NR
返	O
而	O
論	O
功	O
，	O
文	B-NR
侯	E-NR
示	O
之	O
謗	O
書	O
一	O
篋	O
。	O
樂	B-NR
羊	E-NR
再	O
拜	O
稽	O
首	O
曰	O
：	O
『	O
此	O
非	O
臣	O
之	O
功	O
也	O
，	O
主	O
君	O
之	O
力	O
也	O
。	O
』	O
今	S-T
臣	O
，	O
羈	O
旅	O
之	O
臣	O
也	O
。	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
寡	O
人	O
不	O
聽	O
也	O
，	O
請	O
與	O
子	O
盟	O
。	O
」	O
卒	O
使	O
丞	B-NO
相	E-NO
甘	B-NR
茂	E-NR
將	O
兵	O
伐	O
宜	B-NS
陽	E-NS
。	O
五	O
月	S-T
而	O
不	O
拔	O
，	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
、	O
公	B-NR
孫	M-NR
奭	E-NR
果	O
争	O
之	O
。	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
有	O
之	O
。	O
」	O
因	O
大	O
悉	O
起	O
兵	O
，	O
使	O
甘	B-NR
茂	E-NR
擊	O
之	O
。	O
斬	O
首	O
六	O
萬	O
，	O
遂	O
拔	O
宜	B-NS
陽	E-NS
。	O
韓	B-NR
襄	M-NR
王	E-NR
使	O
公	B-NR
仲	M-NR
侈	E-NR
入	O
謝	O
，	O
與	O
秦	S-NG
平	O
。	O
武	B-NR
王	E-NR
竟	O
至	O
周	O
，	O
而	O
卒	O
於	O
周	O
。	O
其	O
弟	O
立	O
，	O
爲	O
昭	B-NR
王	E-NR
。	O
王	O
母	O
宣	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
，	O
楚	S-NG
女	O
也	O
。	O
楚	B-NR
懷	M-NR
王	E-NR
怨	O
前	S-T
秦	S-NG
敗	O
楚	S-NG
於	O
丹	B-NS
陽	E-NS
而	O
韓	S-NG
不	O
救	O
，	O
乃	O
以	O
兵	O
圍	O
韓	S-NG
雍	B-NR
氏	E-NR
。	O
韓	S-NG
使	O
公	B-NR
仲	M-NR
侈	E-NR
告	O
急	O
於	O
秦	S-NG
。	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
新	O
立	O
，	O
太	O
后	O
楚	S-NG
人	O
，	O
不	O
肯	O
救	O
。	O
公	B-NR
仲	E-NR
因	O
甘	B-NR
茂	E-NR
，	O
茂	S-NR
爲	O
韓	S-NG
言	O
於	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
曰	O
：	O
「	O
公	B-NR
仲	E-NR
方	O
有	O
得	O
秦	S-NG
救	O
，	O
故	O
敢	O
扞	O
楚	S-NG
也	O
。	O
今	S-T
雍	B-NR
氏	E-NR
圍	O
，	O
秦	S-NG
師	O
不	O
下	O
殽	S-NS
，	O
公	B-NR
仲	E-NR
且	O
仰	O
首	O
而	O
不	O
朝	O
，	O
公	B-NR
叔	E-NR
且	O
以	O
國	O
南	O
合	O
於	O
楚	S-NG
。	O
楚	S-NG
、	O
韓	S-NG
爲	O
一	O
，	O
魏	O
氏	O
不	O
敢	O
不	O
聽	O
，	O
然	O
則	O
伐	O
秦	S-NG
之	O
形	O
成	O
矣	O
。	O
不	O
識	O
坐	O
而	O
待	O
伐	O
孰	O
與	O
伐	O
人	O
之	O
利	O
？	O
」	O
秦	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
乃	O
下	O
師	O
於	O
殽	S-NS
以	O
救	O
韓	S-NG
。	O
楚	S-NG
兵	O
去	O
。	O
秦	S-NG
使	O
向	B-NR
壽	E-NR
平	O
宜	B-NS
陽	E-NS
，	O
而	O
使	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
、	O
甘	B-NR
茂	E-NR
伐	O
魏	S-NG
皮	O
氏	O
。	O
向	B-NR
壽	E-NR
者	O
，	O
宣	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
外	O
族	O
也	O
，	O
而	O
與	O
昭	B-NR
王	E-NR
少	O
相	O
長	O
，	O
故	O
任	O
用	O
。	O
向	B-NR
壽	E-NR
如	O
楚	S-NG
，	O
楚	S-NG
聞	O
秦	S-NG
之	O
貴	O
向	B-NR
壽	E-NR
，	O
而	O
厚	O
事	O
向	B-NR
壽	E-NR
。	O
向	B-NR
壽	E-NR
爲	O
秦	S-NG
守	O
宜	B-NS
陽	E-NS
，	O
將	O
以	O
伐	O
韓	S-NG
。	O
韓	S-NG
公	B-NR
仲	E-NR
使	O
蘇	B-NR
代	E-NR
謂	O
向	B-NR
壽	E-NR
曰	O
：	O
「	O
禽	O
困	O
覆	O
車	O
。	O
公	O
破	O
韓	S-NG
，	O
辱	O
公	B-NR
仲	E-NR
，	O
公	B-NR
仲	E-NR
收	O
國	O
復	O
事	O
秦	S-NG
，	O
自	O
以	O
爲	O
必	O
可	O
以	O
封	O
。	O
今	S-T
公	O
與	O
楚	S-NG
解	B-NS
口	E-NS
地	O
，	O
封	O
小	O
令	O
尹	O
以	O
杜	B-NS
陽	E-NS
。	O
秦	S-NG
楚	S-NG
合	O
，	O
復	O
攻	O
韓	S-NG
，	O
韓	S-NG
必	O
亡	O
。	O
韓	S-NG
亡	O
，	O
公	B-NR
仲	E-NR
且	O
躬	O
率	O
其	O
私	O
徒	O
以	O
閼	O
於	O
秦	S-NG
。	O
願	O
公	O
孰	O
慮	O
之	O
也	O
。	O
」	O
向	B-NR
壽	E-NR
曰	O
：	O
「	O
吾	O
合	O
秦	S-NG
楚	S-NG
非	O
以	O
當	O
韓	S-NG
也	O
，	O
子	O
爲	O
壽	S-NR
謁	O
之	O
公	B-NR
仲	E-NR
，	O
曰	O
秦	S-NG
韓	S-NG
之	O
交	O
可	O
合	O
也	O
。	O
」	O
蘇	B-NR
代	E-NR
對	O
曰	O
：	O
「	O
願	O
有	O
謁	O
於	O
公	O
。	O
人	O
曰	O
貴	O
其	O
所	O
以	O
貴	O
者	O
貴	O
。	O
王	O
之	O
愛	O
習	O
公	O
也	O
，	O
不	O
如	O
公	B-NR
孫	M-NR
奭	E-NR
；	O
其	O
智	O
能	O
公	O
也	O
，	O
不	O
如	O
甘	B-NR
茂	E-NR
。	O
今	S-T
二	O
人	O
者	O
皆	O
不	O
得	O
親	O
於	O
秦	S-NG
事	O
，	O
而	O
公	O
獨	O
與	O
王	O
主	O
斷	O
於	O
國	O
者	O
何	O
？	O
彼	O
有	O
以	O
失	O
之	O
也	O
。	O
公	B-NR
孫	M-NR
奭	E-NR
黨	O
於	O
韓	S-NG
，	O
而	O
甘	B-NR
茂	E-NR
黨	O
於	O
魏	S-NG
，	O
故	O
王	O
不	O
信	O
也	O
。	O
今	S-T
秦	S-NG
楚	S-NG
争	O
彊	O
而	O
公	O
黨	O
於	O
楚	S-NG
，	O
是	O
與	O
公	B-NR
孫	M-NR
奭	E-NR
、	O
甘	B-NR
茂	E-NR
同	O
道	O
也	O
，	O
公	O
何	O
以	O
異	O
之	O
？	O
人	O
皆	O
言	O
楚	S-NG
之	O
善	O
變	O
也	O
，	O
而	O
公	O
必	O
亡	O
之	O
，	O
是	O
自	O
爲	O
責	O
也	O
。	O
公	O
不	O
如	O
與	O
王	O
謀	O
其	O
變	O
也	O
，	O
善	O
韓	S-NG
以	O
備	O
楚	S-NG
，	O
如	O
此	O
則	O
無	O
患	O
矣	O
。	O
韓	O
氏	O
必	O
先	O
以	O
國	O
從	O
公	B-NR
孫	M-NR
奭	E-NR
而	O
後	O
委	O
國	O
於	O
甘	B-NR
茂	E-NR
。	O
韓	S-NG
，	O
公	O
之	O
讎	O
也	O
。	O
今	S-T
公	O
言	O
善	O
韓	O
以	O
備	O
楚	S-NG
，	O
是	O
外	O
舉	O
不	O
僻	O
讎	O
也	O
。	O
」	O
向	B-NR
壽	E-NR
曰	O
：	O
「	O
然	O
，	O
吾	O
甚	O
欲	O
韓	S-NG
合	O
。	O
」	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
甘	B-NR
茂	E-NR
許	O
公	B-NR
仲	E-NR
以	O
武	B-NS
遂	E-NS
，	O
反	O
宜	B-NS
陽	E-NS
之	O
民	O
，	O
今	S-T
公	O
徒	O
收	O
之	O
，	O
甚	O
難	O
。	O
」	O
向	B-NR
壽	E-NR
曰	O
：	O
「	O
然	O
則	O
柰	O
何	O
？	O
武	B-NS
遂	E-NS
終	O
不	O
可	O
得	O
也	O
？	O
」	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
公	O
奚	O
不	O
以	O
秦	S-NG
爲	O
韓	S-NG
求	O
潁	B-NS
川	E-NS
於	O
楚	S-NG
？	O
此	O
韓	S-NG
之	O
寄	O
地	O
也	O
。	O
公	O
求	O
而	O
得	O
之	O
，	O
是	O
令	O
行	O
於	O
楚	S-NG
而	O
以	O
其	O
地	O
德	O
韓	S-NG
也	O
。	O
公	O
求	O
而	O
不	O
得	O
，	O
是	O
韓	S-NG
楚	S-NG
之	O
怨	O
不	O
解	O
而	O
交	O
走	O
秦	S-NG
也	O
。	O
秦	S-NG
楚	S-NG
争	O
彊	O
，	O
而	O
公	O
徐	O
過	O
楚	S-NG
以	O
收	O
韓	S-NG
，	O
此	O
利	O
於	O
秦	S-NG
。	O
」	O
向	B-NR
壽	E-NR
曰	O
：	O
「	O
柰	O
何	O
？	O
」	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
此	O
善	O
事	O
也	O
。	O
甘	B-NR
茂	E-NR
欲	O
以	O
魏	S-NG
取	O
齊	S-NG
，	O
公	B-NR
孫	M-NR
奭	E-NR
欲	O
以	O
韓	S-NG
取	O
齊	S-NG
。	O
今	S-T
公	O
取	O
宜	B-NS
陽	E-NS
以	O
爲	O
功	O
，	O
收	O
楚	S-NG
韓	S-NG
以	O
安	O
之	O
，	O
而	O
誅	O
齊	S-NG
魏	S-NG
之	O
罪	O
，	O
是	O
以	O
公	B-NR
孫	M-NR
奭	E-NR
、	O
甘	B-NR
茂	E-NR
無	O
事	O
也	O
。	O
」	O
甘	B-NR
茂	E-NR
竟	O
言	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
，	O
以	O
武	B-NS
遂	E-NS
復	O
歸	O
之	O
韓	S-NG
。	O
向	B-NR
壽	E-NR
、	O
公	B-NR
孫	M-NR
奭	E-NR
争	O
之	O
，	O
不	O
能	O
得	O
。	O
向	B-NR
壽	E-NR
、	O
公	B-NR
孫	M-NR
奭	E-NR
由	O
此	O
怨	O
，	O
讒	O
甘	B-NR
茂	E-NR
。	O
茂	S-NR
懼	O
，	O
輟	O
伐	O
魏	S-NG
蒲	B-NS
阪	E-NS
，	O
亡	O
去	O
。	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
與	O
魏	S-NG
講	O
，	O
罷	O
兵	O
。	O
甘	B-NR
茂	E-NR
之	O
亡	O
秦	S-NG
奔	O
齊	S-NG
，	O
逢	O
蘇	B-NR
代	E-NR
。	O
代	S-NR
爲	O
齊	S-NG
使	O
於	O
秦	S-NG
。	O
甘	B-NR
茂	E-NR
曰	O
：	O
「	O
臣	O
得	O
罪	O
於	O
秦	S-NG
，	O
懼	O
而	O
遯	O
逃	O
，	O
無	O
所	O
容	O
跡	O
。	O
臣	O
聞	O
貧	O
人	O
女	O
與	O
富	O
人	O
女	O
會	O
績	O
，	O
貧	O
人	O
女	O
曰	O
：	O
『	O
我	O
無	O
以	O
買	O
燭	O
，	O
而	O
子	O
之	O
燭	O
光	O
幸	O
有	O
餘	O
，	O
子	O
可	O
分	O
我	O
餘	O
光	O
，	O
無	O
損	O
子	O
明	O
而	O
得	O
一	O
斯	O
便	O
焉	O
。	O
』	O
今	S-T
臣	O
困	O
而	O
君	O
方	O
使	O
秦	S-NG
而	O
當	O
路	O
矣	O
。	O
茂	S-NR
之	O
妻	O
子	O
在	O
焉	O
，	O
願	O
君	O
以	O
餘	O
光	O
振	O
之	O
。	O
」	O
蘇	B-NR
代	E-NR
許	O
諾	O
。	O
遂	O
致	O
使	O
於	O
秦	S-NG
。	O
已	O
，	O
因	O
説	O
秦	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
甘	B-NR
茂	E-NR
，	O
非	O
常	O
士	O
也	O
。	O
其	O
居	O
於	O
秦	S-NG
，	O
累	O
世	O
重	O
矣	O
。	O
自	O
殽	B-NS
塞	E-NS
及	O
至	O
鬼	B-NS
谷	E-NS
，	O
其	O
地	O
形	O
險	O
易	O
皆	O
明	O
知	O
之	O
。	O
彼	O
以	O
齊	S-NG
約	O
韓	S-NG
魏	S-NG
反	O
以	O
圖	O
秦	S-NG
，	O
非	O
秦	S-NG
之	O
利	O
也	O
。	O
」	O
秦	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
然	O
則	O
柰	O
何	O
？	O
」	O
蘇	B-NR
代	E-NR
曰	O
：	O
「	O
王	O
不	O
若	O
重	O
其	O
贄	O
，	O
厚	O
其	O
禄	O
以	O
迎	O
之	O
，	O
使	O
彼	O
來	O
則	O
置	O
之	O
鬼	B-NS
谷	E-NS
，	O
終	O
身	O
勿	O
出	O
。	O
」	O
秦	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
卽	O
賜	O
之	O
上	O
卿	O
，	O
以	O
相	O
印	O
迎	O
之	O
於	O
齊	S-NG
。	O
甘	B-NR
茂	E-NR
不	O
往	O
。	O
蘇	B-NR
代	E-NR
謂	O
齊	B-NR
湣	M-NR
王	E-NR
曰	O
：	O
「	O
夫	O
甘	B-NR
茂	E-NR
，	O
賢	O
人	O
也	O
。	O
今	S-T
秦	S-NG
賜	O
之	O
上	O
卿	O
，	O
以	O
相	O
印	O
迎	O
之	O
。	O
甘	B-NR
茂	E-NR
德	O
王	O
之	O
賜	O
，	O
好	O
爲	O
王	O
臣	O
，	O
故	O
辭	O
而	O
不	O
往	O
。	O
今	S-T
王	O
何	O
以	O
禮	O
之	O
？	O
」	O
齊	B-NR
王	E-NR
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
卽	O
位	O
之	O
上	O
卿	O
而	O
處	O
之	O
。	O
秦	S-NG
因	O
復	O
甘	B-NR
茂	E-NR
之	O
家	O
以	O
市	O
於	O
齊	S-NG
。	O
齊	S-NG
使	O
甘	B-NR
茂	E-NR
於	O
楚	S-NG
，	O
楚	B-NR
懷	M-NR
王	E-NR
新	O
與	O
秦	S-NG
合	O
婚	O
而	O
驩	O
。	O
而	O
秦	S-NG
聞	O
甘	B-NR
茂	E-NR
在	O
楚	S-NG
，	O
使	O
人	O
謂	O
楚	B-NR
王	E-NR
曰	O
：	O
「	O
願	O
送	O
甘	B-NR
茂	E-NR
於	O
秦	S-NG
。	O
」	O
楚	B-NR
王	E-NR
問	O
於	O
范	B-NR
蜎	E-NR
曰	O
：	O
「	O
寡	O
人	O
欲	O
置	O
相	O
於	O
秦	S-NG
，	O
孰	O
可	O
？	O
」	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
不	O
足	O
以	O
識	O
之	O
。	O
」	O
楚	B-NR
王	E-NR
曰	O
：	O
「	O
寡	O
人	O
欲	O
相	O
甘	B-NR
茂	E-NR
，	O
可	O
乎	O
？	O
」	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
不	O
可	O
。	O
夫	O
史	B-NR
舉	E-NR
，	O
下	B-NS
蔡	E-NS
之	O
監	O
門	O
也	O
，	O
大	O
不	O
爲	O
事	O
君	O
，	O
小	O
不	O
爲	O
家	O
室	O
，	O
以	O
苟	O
賤	O
不	O
廉	O
聞	O
於	O
世	O
，	O
甘	B-NR
茂	E-NR
事	O
之	O
順	O
焉	O
。	O
故	O
惠	B-NR
王	E-NR
之	O
明	O
，	O
武	B-NR
王	E-NR
之	O
察	O
，	O
張	B-NR
儀	E-NR
之	O
辯	O
，	O
而	O
甘	B-NR
茂	E-NR
事	O
之	O
，	O
取	O
十	O
官	O
而	O
無	O
罪	O
。	O
茂	S-NR
誠	O
賢	O
者	O
也	O
，	O
然	O
不	O
可	O
相	O
於	O
秦	S-NG
。	O
夫	O
秦	S-NG
之	O
有	O
賢	O
相	O
，	O
非	O
楚	B-NG
國	E-NG
之	O
利	O
也	O
。	O
且	O
王	O
前	O
嘗	O
用	O
召	B-NR
滑	E-NR
於	O
越	S-NG
，	O
而	O
内	O
行	O
章	B-NR
義	E-NR
之	O
難	O
，	O
越	B-NG
國	E-NG
亂	O
，	O
故	O
楚	S-NG
南	O
塞	O
厲	B-NS
門	E-NS
而	O
郡	O
江	B-NS
東	E-NS
。	O
計	O
王	O
之	O
功	O
所	O
以	O
能	O
如	O
此	O
者	O
，	O
越	B-NG
國	E-NG
亂	O
而	O
楚	S-NG
治	O
也	O
。	O
今	S-T
王	O
知	O
用	O
諸	O
越	S-NG
而	O
忘	O
用	O
諸	O
秦	S-NG
，	O
臣	O
以	O
王	O
爲	O
鉅	O
過	O
矣	O
。	O
然	O
則	O
王	O
若	O
欲	O
置	O
相	O
於	O
秦	S-NG
，	O
則	O
莫	O
若	O
向	B-NR
壽	E-NR
者	O
可	O
。	O
夫	O
向	B-NR
壽	E-NR
之	O
於	O
秦	O
王	O
，	O
親	O
也	O
，	O
少	S-T
與	O
之	O
同	O
衣	O
，	O
長	S-T
與	O
之	O
同	O
車	O
，	O
以	O
聽	O
事	O
。	O
王	O
必	O
相	O
向	B-NR
壽	E-NR
於	O
秦	S-NG
，	O
則	O
楚	B-NG
國	E-NG
之	O
利	O
也	O
。	O
」	O
於	O
是	O
使	O
使	O
請	O
秦	S-NS
相	O
向	B-NR
壽	E-NR
於	O
秦	S-NG
。	O
秦	S-NG
卒	O
相	O
向	B-NR
壽	E-NR
。	O
而	O
甘	B-NR
茂	E-NR
竟	O
不	O
得	O
復	O
入	O
秦	S-NG
，	O
卒	O
於	O
魏	S-NG
。	O
甘	B-NR
茂	E-NR
有	O
孫	O
曰	O
甘	B-NR
羅	E-NR
。	O
甘	B-NR
羅	E-NR
者	O
，	O
甘	B-NR
茂	E-NR
孫	O
也	O
。	O
茂	S-NR
既	O
死	O
後	S-T
，	O
甘	B-NR
羅	E-NR
年	O
十	O
二	O
，	O
事	O
秦	S-NG
相	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
吕	B-NR
不	M-NR
韋	E-NR
。	O
秦	B-NR
始	M-NR
皇	M-NR
帝	E-NR
使	O
剛	B-NR
成	M-NR
君	E-NR
蔡	B-NR
澤	E-NR
於	O
燕	S-NG
，	O
三	O
年	O
而	O
燕	B-NR
王	M-NR
喜	E-NR
使	O
太	B-NR
子	M-NR
丹	E-NR
入	O
質	O
於	O
秦	S-NG
。	O
秦	S-NG
使	O
張	B-NR
唐	E-NR
往	O
相	O
燕	S-NG
，	O
欲	O
與	O
燕	S-NG
共	O
伐	O
趙	S-NG
以	O
廣	O
河	B-NS
閒	E-NS
之	O
地	O
。	O
張	B-NR
唐	E-NR
謂	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
曰	O
：	O
「	O
臣	O
嘗	O
爲	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
伐	O
趙	S-NG
，	O
趙	S-NG
怨	O
臣	O
，	O
曰	O
：	O
『	O
得	O
唐	S-NR
者	O
與	O
百	O
里	O
之	O
地	O
。	O
』	O
今	S-T
之	O
燕	O
必	O
經	O
趙	S-NG
，	O
臣	O
不	O
可	O
以	O
行	O
。	O
」	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
不	O
快	O
，	O
未	O
有	O
以	O
彊	O
也	O
。	O
甘	B-NR
羅	E-NR
曰	O
：	O
「	O
君	O
侯	O
何	O
不	O
快	O
之	O
甚	O
也	O
？	O
」	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
曰	O
：	O
「	O
吾	O
令	O
剛	B-NR
成	M-NR
君	E-NR
蔡	B-NR
澤	E-NR
事	O
燕	S-NG
三	O
年	O
，	O
燕	S-NG
太	B-NR
子	M-NR
丹	E-NR
已	O
入	O
質	O
矣	O
，	O
吾	O
自	O
請	O
張	B-NR
卿	E-NR
相	O
燕	S-NG
而	O
不	O
肯	O
行	O
。	O
」	O
甘	B-NR
羅	E-NR
曰	O
：	O
「	O
臣	O
請	O
行	O
之	O
。	O
」	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
叱	O
曰	O
：	O
「	O
去	O
！	O
我	O
身	O
自	O
請	O
之	O
而	O
不	O
肯	O
，	O
女	O
焉	O
能	O
行	O
之	O
？	O
」	O
甘	B-NR
羅	E-NR
曰	O
：	O
「	O
大	O
項	B-NR
橐	E-NR
生	O
七	O
歲	O
爲	O
孔	B-NR
子	E-NR
師	O
。	O
今	S-T
臣	O
生	O
十	O
二	O
歲	O
於	O
兹	O
矣	O
，	O
君	O
其	O
試	O
臣	O
，	O
何	O
遽	O
叱	O
乎	O
？	O
」	O
於	O
是	O
甘	B-NR
羅	E-NR
見	O
張	B-NR
卿	E-NR
曰	O
：	O
「	O
卿	S-NR
之	O
功	O
孰	O
與	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
？	O
」	O
卿	S-NR
曰	O
：	O
「	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
南	O
挫	O
彊	O
楚	S-NG
，	O
北	O
威	O
燕	S-NG
、	O
趙	S-NG
，	O
戰	O
勝	O
攻	O
取	O
，	O
破	O
城	O
墮	O
邑	O
，	O
不	O
知	O
其	O
數	O
，	O
臣	O
之	O
功	O
不	O
如	O
也	O
。	O
」	O
甘	B-NR
羅	E-NR
曰	O
：	O
「	O
應	B-NR
侯	E-NR
之	O
用	O
於	O
秦	S-NG
也	O
，	O
孰	O
與	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
專	O
？	O
」	O
張	B-NR
卿	E-NR
曰	O
：	O
「	O
應	B-NR
侯	E-NR
不	O
如	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
專	O
。	O
」	O
甘	B-NR
羅	E-NR
曰	O
：	O
「	O
卿	S-NR
明	O
知	O
其	O
不	O
如	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
專	O
與	O
？	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
知	O
之	O
。	O
」	O
甘	B-NR
羅	E-NR
曰	O
：	O
「	O
應	B-NR
侯	E-NR
欲	O
攻	O
趙	S-NG
，	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
難	O
之	O
，	O
去	O
咸	B-NS
陽	E-NS
七	O
里	O
而	O
立	O
死	O
於	O
杜	B-NS
郵	E-NS
。	O
今	S-T
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
自	O
請	O
卿	O
相	O
燕	S-NG
而	O
不	O
肯	O
行	O
，	O
臣	O
不	O
知	O
卿	S-NR
所	O
死	O
處	O
矣	O
。	O
」	O
張	B-NR
唐	E-NR
曰	O
：	O
「	O
請	O
因	O
孺	O
子	O
行	O
。	O
」	O
令	O
裝	O
治	O
行	O
。	O
行	O
有	O
日	O
，	O
甘	B-NR
羅	E-NR
謂	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
曰	O
：	O
「	O
借	O
臣	O
車	O
五	O
乘	O
，	O
請	O
爲	O
張	B-NR
唐	E-NR
先	O
報	O
趙	S-NG
。	O
」	O
文	B-NR
信	M-NR
侯	E-NR
乃	O
入	O
言	O
之	O
於	O
始	B-NR
皇	E-NR
曰	O
：	O
「	O
昔	S-T
甘	B-NR
茂	E-NR
之	O
孫	O
甘	B-NR
羅	E-NR
，	O
年	O
少	O
耳	O
，	O
然	O
名	O
家	O
之	O
子	O
孫	O
，	O
諸	O
侯	O
皆	O
聞	O
之	O
。	O
今	S-T
者	O
張	B-NR
唐	E-NR
欲	O
稱	O
疾	O
不	O
肯	O
行	O
，	O
甘	B-NR
羅	E-NR
説	O
而	O
行	O
之	O
。	O
今	S-T
願	O
先	O
報	O
趙	S-NG
，	O
請	O
許	O
遣	O
之	O
。	O
」	O
始	B-NR
皇	E-NR
召	O
見	O
，	O
使	O
甘	B-NR
羅	E-NR
於	O
趙	S-NG
。	O
趙	B-NR
襄	M-NR
王	E-NR
郊	O
迎	O
甘	B-NR
羅	E-NR
。	O
甘	B-NR
羅	E-NR
説	O
趙	B-NR
王	E-NR
曰	O
：	O
「	O
王	O
聞	O
燕	S-NG
太	B-NR
子	M-NR
丹	E-NR
入	O
質	O
秦	S-NG
歟	O
？	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
聞	O
之	O
。	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
聞	O
張	B-NR
唐	E-NR
相	O
燕	S-NG
歟	O
？	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
聞	O
之	O
。	O
」	O
「	O
燕	S-NG
太	B-NR
子	M-NR
丹	E-NR
入	O
秦	S-NG
者	O
，	O
燕	S-NG
不	O
欺	O
秦	S-NG
也	O
。	O
張	B-NR
唐	E-NR
相	O
燕	O
者	O
，	O
秦	S-NG
不	O
欺	O
燕	S-NG
也	O
。	O
燕	S-NG
、	O
秦	S-NG
不	O
相	O
欺	O
者	O
，	O
伐	O
趙	S-NG
，	O
危	O
矣	O
。	O
燕	S-NG
、	O
秦	S-NG
不	O
相	O
欺	O
無	O
異	O
故	O
，	O
欲	O
攻	O
趙	S-NG
而	O
廣	O
河	B-NS
閒	E-NS
。	O
王	O
不	O
如	O
齎	O
臣	O
五	O
城	O
以	O
廣	O
河	B-NS
閒	E-NS
，	O
請	O
歸	O
燕	S-NG
太	O
子	O
，	O
與	O
彊	O
趙	S-NG
攻	O
弱	O
燕	S-NG
。	O
」	O
趙	B-NR
王	E-NR
立	O
自	O
割	O
五	O
城	O
以	O
廣	O
河	B-NS
閒	E-NS
。	O
秦	S-NG
歸	O
燕	S-NG
太	O
子	O
。	O
趙	S-NG
攻	O
燕	S-NG
，	O
得	O
上	B-NS
谷	E-NS
三	O
十	O
城	O
，	O
令	O
秦	S-NG
有	O
十	O
一	O
。	O
甘	B-NR
羅	E-NR
還	O
報	O
秦	S-NG
，	O
乃	O
封	O
甘	B-NR
羅	E-NR
以	O
爲	O
上	O
卿	O
，	O
復	O
以	O
始	S-T
甘	B-NR
茂	E-NR
田	O
宅	O
賜	O
之	O
。	O
太	B-NR
史	M-NR
公	E-NR
曰	O
：	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
以	O
骨	O
肉	O
重	O
，	O
固	O
其	O
理	O
，	O
而	O
秦	S-NG
人	O
稱	O
其	O
智	O
，	O
故	O
頗	O
采	O
焉	O
。	O
甘	B-NR
茂	E-NR
起	O
下	B-NS
蔡	E-NS
閭	O
閻	O
，	O
顯	O
名	O
諸	O
侯	O
，	O
重	O
彊	O
齊	S-NG
楚	S-NG
。	O
甘	B-NR
羅	E-NR
年	O
少	O
，	O
然	O
出	O
一	O
奇	O
計	O
，	O
聲	O
稱	O
後	O
世	O
。	O
雖	O
非	O
篤	O
行	O
之	O
君	O
子	O
，	O
然	O
亦	O
戰	B-T
國	E-T
之	O
策	O
士	O
也	O
。	O
方	O
秦	S-NG
之	O
彊	O
時	O
，	O
天	O
下	O
尤	O
趨	O
謀	O
詐	O
哉	O
穰	B-NR
侯	E-NR
魏	B-NR
冄	E-NR
者	O
，	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
母	O
宣	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
弟	O
也	O
。	O
其	O
先	O
楚	S-NG
人	O
，	O
姓	O
羋	O
氏	O
。	O
秦	B-NR
武	M-NR
王	E-NR
卒	O
，	O
無	O
子	O
，	O
立	O
其	O
弟	O
爲	O
昭	B-NR
王	E-NR
。	O
昭	B-NR
王	E-NR
母	O
故	O
號	O
爲	O
羋	B-NR
八	M-NR
子	E-NR
，	O
及	O
昭	B-NR
王	E-NR
卽	O
位	O
，	O
羋	B-NR
八	M-NR
子	E-NR
號	O
爲	O
宣	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
。	O
宣	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
非	O
武	B-NR
王	E-NR
母	O
。	O
武	B-NR
王	E-NR
母	O
號	O
曰	O
惠	B-NR
文	M-NR
后	E-NR
，	O
先	O
武	B-NR
王	E-NR
死	O
。	O
宣	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
二	O
弟	O
：	O
其	O
異	O
父	O
長	O
弟	O
曰	O
穰	B-NR
侯	E-NR
，	O
姓	O
魏	O
氏	O
，	O
名	O
冄	O
；	O
同	O
父	O
弟	O
曰	O
羋	B-NR
戎	E-NR
，	O
爲	O
華	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
。	O
而	O
昭	B-NR
王	E-NR
同	O
母	O
弟	O
曰	O
高	B-NR
陵	M-NR
君	E-NR
、	O
涇	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
。	O
而	O
魏	B-NR
冄	E-NR
最	O
賢	O
，	O
自	O
惠	B-NR
王	E-NR
、	O
武	B-NR
王	E-NR
時	S-T
任	O
職	O
用	O
事	O
。	O
武	B-NR
王	E-NR
卒	O
，	O
諸	O
弟	O
争	O
立	O
，	O
唯	O
魏	B-NR
冄	E-NR
力	O
爲	O
能	O
立	O
昭	B-NR
王	E-NR
。	O
昭	B-NR
王	E-NR
卽	O
位	O
，	O
以	O
冄	S-NR
爲	O
將	B-NO
軍	E-NO
，	O
衞	O
咸	B-NS
陽	E-NS
。	O
誅	O
季	B-NR
君	E-NR
之	O
亂	O
，	O
而	O
逐	O
武	B-NR
王	M-NR
后	E-NR
出	O
之	O
魏	S-NG
，	O
昭	B-NR
王	E-NR
諸	O
兄	O
弟	O
不	O
善	O
者	O
皆	O
滅	O
之	O
，	O
威	O
振	O
秦	B-NG
國	E-NG
。	O
昭	B-NR
王	E-NR
少	O
，	O
宣	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
自	O
治	O
，	O
任	O
魏	B-NR
冄	E-NR
爲	O
政	O
。	O
昭	O
王	O
七	O
年	O
，	O
樗	B-NR
里	M-NR
子	E-NR
死	O
，	O
而	O
使	O
涇	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
質	O
於	O
齊	S-NG
。	O
趙	S-NG
人	O
樓	B-NR
緩	E-NR
來	O
相	O
秦	S-NG
，	O
趙	S-NG
不	O
利	O
，	O
乃	O
使	O
仇	B-NR
液	E-NR
之	O
秦	S-NG
，	O
請	O
以	O
魏	B-NR
冄	E-NR
爲	O
秦	S-NG
相	O
。	O
仇	B-NR
液	E-NR
將	O
行	O
，	O
其	O
客	O
宋	B-NR
公	E-NR
謂	O
液	S-NR
曰	O
：	O
「	O
秦	S-NG
不	O
聽	O
公	O
，	O
樓	B-NR
緩	E-NR
必	O
怨	O
公	O
。	O
公	O
不	O
若	O
謂	O
樓	B-NR
緩	E-NR
曰	O
『	O
請	O
爲	O
公	O
毋	O
急	O
秦	S-NG
』	O
。	O
秦	O
王	O
見	O
趙	S-NG
請	O
相	O
魏	B-NR
冄	E-NR
之	O
不	O
急	O
，	O
且	O
不	O
聽	O
公	O
。	O
公	O
言	O
而	O
事	O
不	O
成	O
，	O
以	O
德	O
樓	B-NR
子	E-NR
；	O
事	O
成	O
，	O
魏	B-NR
冄	E-NR
故	O
德	O
公	O
矣	O
。	O
」	O
於	O
是	O
仇	B-NR
液	E-NR
從	O
之	O
。	O
而	O
秦	S-NG
果	O
免	O
樓	B-NR
緩	E-NR
而	O
魏	B-NR
冄	E-NR
相	O
秦	S-NG
。	O
欲	O
誅	O
吕	B-NR
禮	E-NR
，	O
禮	S-NR
出	O
奔	O
齊	S-NG
。	O
昭	O
王	O
十	O
四	O
年	O
，	O
魏	B-NR
冄	E-NR
舉	O
白	B-NR
起	E-NR
，	O
使	O
代	O
向	B-NR
壽	E-NR
將	O
而	O
攻	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
，	O
敗	O
之	O
伊	B-NS
闕	E-NS
，	O
斬	O
首	O
二	O
十	O
四	O
萬	O
，	O
虜	O
魏	S-NG
將	O
公	B-NR
孫	M-NR
喜	E-NR
。	O
明	B-T
年	E-T
，	O
又	O
取	O
楚	S-NG
之	O
宛	S-NS
、	O
葉	S-NS
。	O
魏	B-NR
冄	E-NR
謝	O
病	O
免	O
相	O
，	O
以	O
客	O
卿	O
壽	B-NR
燭	E-NR
爲	O
相	O
。	O
其	O
明	B-T
年	E-T
，	O
燭	S-NR
免	O
，	O
復	O
相	O
冄	S-NR
，	O
乃	O
封	O
魏	B-NR
冄	E-NR
於	O
穰	S-NS
，	O
復	O
益	O
封	O
陶	S-NS
，	O
號	O
曰	O
穰	B-NR
侯	E-NR
。	O
穰	B-NR
侯	E-NR
封	O
四	O
歲	S-T
，	O
爲	O
秦	S-NG
將	O
攻	O
魏	S-NG
。	O
魏	S-NG
獻	O
河	S-NS
東	O
方	O
四	O
百	O
里	O
。	O
拔	O
魏	S-NG
之	O
河	B-NS
内	E-NS
，	O
取	O
城	O
大	O
小	O
六	O
十	O
餘	O
。	O
昭	O
王	O
十	O
九	O
年	O
，	O
秦	S-NG
稱	O
西	O
帝	O
，	O
齊	S-NG
稱	O
東	O
帝	O
。	O
月	O
餘	O
，	O
吕	B-NR
禮	E-NR
來	O
，	O
而	O
齊	S-NG
、	O
秦	S-NG
各	O
復	O
歸	O
帝	O
爲	O
王	O
。	O
魏	B-NR
冄	E-NR
復	O
相	O
秦	S-NG
，	O
六	O
歲	S-T
而	O
免	O
。	O
免	O
二	O
歲	S-T
，	O
復	O
相	O
秦	S-NG
。	O
四	O
歲	S-T
，	O
而	O
使	O
白	B-NR
起	E-NR
拔	O
楚	S-NG
之	O
郢	S-NS
，	O
秦	S-NG
置	O
南	B-NS
郡	E-NS
。	O
乃	O
封	O
白	B-NR
起	E-NR
爲	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
。	O
白	B-NR
起	E-NR
者	O
，	O
穰	B-NR
侯	E-NR
之	O
所	O
任	O
舉	O
也	O
，	O
相	O
善	O
。	O
於	O
是	O
穰	B-NR
侯	E-NR
之	O
富	O
，	O
富	O
於	O
王	O
室	O
。	O
昭	O
王	O
三	O
十	O
二	O
年	O
，	O
穰	B-NR
侯	E-NR
爲	O
相	B-NO
國	E-NO
，	O
將	O
兵	O
攻	O
魏	S-NG
，	O
走	O
芒	B-NR
卯	E-NR
，	O
入	O
北	B-NS
宅	E-NS
，	O
遂	O
圍	O
大	B-NS
梁	E-NS
。	O
梁	S-NG
大	O
夫	O
須	B-NR
賈	E-NR
説	O
穰	B-NR
侯	E-NR
曰	O
：	O
「	O
臣	O
聞	O
魏	S-NG
之	O
長	O
吏	O
謂	O
魏	O
王	O
曰	O
：	O
『	O
昔	O
梁	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
伐	O
趙	S-NG
，	O
戰	O
勝	O
三	B-NS
梁	E-NS
，	O
拔	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
；	O
趙	O
氏	O
不	O
割	O
，	O
而	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
復	O
歸	O
。	O
齊	S-NG
人	O
攻	O
衞	S-NG
，	O
拔	O
故	O
國	O
，	O
殺	O
子	B-NR
良	E-NR
；	O
衞	S-NG
人	O
不	O
割	O
，	O
而	O
故	O
地	O
復	O
反	O
。	O
衞	S-NG
、	O
趙	S-NG
之	O
所	O
以	O
國	O
全	O
兵	O
勁	O
而	O
地	O
不	O
并	O
於	O
諸	O
侯	O
者	O
，	O
以	O
其	O
能	O
忍	O
難	O
而	O
重	O
出	O
地	O
也	O
。	O
宋	S-NG
、	O
中	B-NG
山	E-NG
數	O
伐	O
割	O
地	O
，	O
而	O
國	O
隨	O
以	O
亡	O
。	O
臣	O
以	O
爲	O
衞	S-NG
、	O
趙	S-NG
可	O
法	O
，	O
而	O
宋	S-NG
、	O
中	B-NG
山	E-NG
可	O
爲	O
戒	O
也	O
。	O
秦	S-NG
，	O
貪	O
戾	O
之	O
國	O
也	O
，	O
而	O
毋	O
親	O
。	O
蠶	O
食	O
魏	O
氏	O
，	O
又	O
盡	O
晉	O
國	O
，	O
戰	O
勝	O
暴	B-NR
子	E-NR
，	O
割	O
八	O
縣	O
，	O
地	O
未	O
畢	O
入	O
，	O
兵	O
復	O
出	O
矣	O
。	O
夫	O
秦	S-NG
何	O
厭	O
之	O
有	O
哉	O
！	O
今	S-T
又	O
走	O
芒	B-NR
卯	E-NR
，	O
入	O
北	B-NS
宅	E-NS
，	O
此	O
非	O
敢	O
攻	O
梁	S-NG
也	O
，	O
且	O
劫	O
王	O
以	O
求	O
多	O
割	O
地	O
。	O
王	O
必	O
勿	O
聽	O
也	O
。	O
今	S-T
王	O
背	O
楚	S-NG
、	O
趙	S-NG
而	O
講	O
秦	S-NG
，	O
楚	S-NG
、	O
趙	S-NG
怒	O
而	O
去	O
王	O
，	O
與	O
王	O
争	O
事	O
秦	S-NG
，	O
秦	S-NG
必	O
受	O
之	O
。	O
秦	S-NG
挾	O
楚	S-NG
、	O
趙	S-NG
之	O
兵	O
以	O
復	O
攻	O
梁	S-NG
，	O
則	O
國	O
求	O
無	O
亡	O
不	O
可	O
得	O
也	O
。	O
願	O
王	O
之	O
必	O
無	O
講	O
也	O
。	O
王	O
若	O
欲	O
講	O
，	O
少	O
割	O
而	O
有	O
質	O
；	O
不	O
然	O
，	O
必	O
見	O
欺	O
。	O
』	O
此	O
臣	O
之	O
所	O
聞	O
於	O
魏	S-NG
也	O
，	O
願	O
君	O
（	O
王	O
）	O
之	O
以	O
是	O
慮	O
事	O
也	O
。	O
周	B-NB
書	E-NB
曰	O
『	O
惟	O
命	O
不	O
于	O
常	O
』	O
，	O
此	O
言	O
幸	O
之	O
不	O
可	O
數	O
也	O
。	O
夫	O
戰	O
勝	O
暴	B-NR
子	E-NR
，	O
割	O
八	O
縣	O
，	O
此	O
非	O
兵	O
力	O
之	O
精	O
也	O
，	O
又	O
非	O
計	O
之	O
工	O
也	O
，	O
天	O
幸	O
爲	O
多	O
矣	O
。	O
今	S-T
又	O
走	O
芒	B-NR
卯	E-NR
，	O
入	O
北	B-NS
宅	E-NS
，	O
以	O
攻	O
大	B-NS
梁	E-NS
，	O
是	O
以	O
天	O
幸	O
自	O
爲	O
常	O
也	O
。	O
智	O
者	O
不	O
然	O
。	O
臣	O
聞	O
魏	O
氏	O
悉	O
其	O
百	O
縣	O
勝	O
甲	O
以	O
上	O
戍	O
大	B-NS
梁	E-NS
，	O
臣	O
以	O
爲	O
不	O
下	O
三	O
十	O
萬	O
。	O
以	O
三	O
十	O
萬	O
之	O
衆	O
守	O
梁	S-NG
七	O
仞	O
之	O
城	O
，	O
臣	O
以	O
爲	O
湯	S-NR
、	O
武	S-NR
復	O
生	O
，	O
不	O
易	O
攻	O
也	O
。	O
夫	O
輕	O
背	O
楚	S-NG
、	O
趙	S-NG
之	O
兵	O
，	O
陵	O
七	O
仞	O
之	O
城	O
，	O
戰	O
三	O
十	O
萬	O
之	O
衆	O
，	O
而	O
志	O
必	O
舉	O
之	O
，	O
臣	O
以	O
爲	O
自	O
天	O
地	O
始	O
分	O
以	O
至	O
于	O
今	S-T
，	O
未	O
嘗	O
有	O
者	O
也	O
。	O
攻	O
而	O
不	O
拔	O
，	O
秦	S-NG
兵	O
必	O
罷	O
，	O
陶	B-NS
邑	E-NS
必	O
亡	O
，	O
則	O
前	O
功	O
必	O
弃	O
矣	O
。	O
今	S-T
魏	O
氏	O
方	O
疑	O
，	O
可	O
以	O
少	O
割	O
收	O
也	O
。	O
願	O
君	O
逮	O
楚	S-NG
、	O
趙	S-NG
之	O
兵	O
未	O
至	O
於	O
梁	S-NG
，	O
亟	O
以	O
少	O
割	O
收	O
魏	S-NG
。	O
魏	S-NG
方	O
疑	O
而	O
得	O
以	O
少	O
割	O
爲	O
利	O
，	O
必	O
欲	O
之	O
，	O
則	O
君	O
得	O
所	O
欲	O
矣	O
。	O
楚	S-NG
、	O
趙	S-NG
怒	O
於	O
魏	S-NG
之	O
先	O
己	O
也	O
，	O
必	O
争	O
事	O
秦	S-NG
，	O
從	O
以	O
此	O
散	O
，	O
而	O
君	O
後	O
擇	O
焉	O
。	O
且	O
君	O
之	O
得	O
地	O
豈	O
必	O
以	O
兵	O
哉	O
！	O
割	O
晉	B-NG
國	E-NG
，	O
秦	S-NG
兵	O
不	O
攻	O
，	O
而	O
魏	S-NG
必	O
效	O
絳	S-NS
安	B-NS
邑	E-NS
。	O
又	O
爲	O
陶	S-NS
開	O
兩	O
道	O
，	O
幾	O
盡	O
故	O
宋	S-NG
，	O
衞	S-NG
必	O
效	O
單	B-NS
父	E-NS
。	O
秦	S-NG
兵	O
可	O
全	O
，	O
而	O
君	O
制	O
之	O
，	O
何	O
索	O
而	O
不	O
得	O
，	O
何	O
爲	O
而	O
不	O
成	O
！	O
願	O
君	O
熟	O
慮	O
之	O
而	O
無	O
行	O
危	O
。	O
」	O
穰	B-NR
侯	E-NR
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
乃	O
罷	O
梁	S-NG
圍	O
。	O
明	B-T
年	E-T
，	O
魏	S-NG
背	O
秦	S-NG
，	O
與	O
齊	S-NG
從	O
親	O
。	O
秦	S-NG
使	O
穰	B-NR
侯	E-NR
伐	O
魏	S-NG
，	O
斬	O
首	O
四	O
萬	O
，	O
走	O
魏	S-NG
將	O
暴	B-NR
鳶	E-NR
，	O
得	O
魏	S-NG
三	O
縣	O
。	O
穰	B-NR
侯	E-NR
益	O
封	O
。	O
明	B-T
年	E-T
，	O
穰	B-NR
侯	E-NR
與	O
白	B-NR
起	E-NR
客	O
卿	O
胡	B-NR
陽	E-NR
復	O
攻	O
趙	S-NG
、	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
，	O
破	O
芒	B-NR
卯	E-NR
於	O
華	B-NS
陽	E-NS
下	O
，	O
斬	O
首	O
十	O
萬	O
，	O
取	O
魏	S-NG
之	O
卷	S-NS
、	O
蔡	B-NS
陽	E-NS
、	O
長	B-NS
社	E-NS
，	O
趙	B-NG
氏	E-NG
觀	B-NS
津	E-NS
。	O
且	O
與	O
趙	S-NS
觀	B-NS
津	E-NS
，	O
益	O
趙	S-NG
以	O
兵	O
，	O
伐	O
齊	S-NG
。	O
齊	B-NR
襄	M-NR
王	E-NR
懼	O
，	O
使	O
蘇	B-NR
代	E-NR
爲	O
齊	S-NG
陰	O
遺	O
穰	B-NR
侯	E-NR
書	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
聞	O
往	O
來	O
者	O
言	O
曰	O
『	O
秦	S-NG
將	O
益	O
趙	S-NG
甲	O
四	O
萬	O
以	O
伐	O
齊	S-NG
』	O
，	O
臣	O
竊	O
必	O
之	O
敝	O
邑	O
之	O
王	O
曰	O
『	O
秦	O
王	O
明	O
而	O
熟	O
於	O
計	O
，	O
穰	B-NR
侯	E-NR
智	O
而	O
習	O
於	O
事	O
，	O
必	O
不	O
益	O
趙	S-NG
甲	O
四	O
萬	O
以	O
伐	O
齊	S-NG
』	O
。	O
是	O
何	O
也	O
？	O
夫	O
三	O
晉	O
之	O
相	O
與	O
也	O
，	O
秦	S-NG
之	O
深	O
讎	O
也	O
。	O
百	O
相	O
背	O
也	O
，	O
百	O
相	O
欺	O
也	O
，	O
不	O
爲	O
不	O
信	O
，	O
不	O
爲	O
無	O
行	O
。	O
今	S-T
破	O
齊	S-NG
以	O
肥	O
趙	S-NG
。	O
趙	S-NG
，	O
秦	S-NG
之	O
深	O
讎	O
，	O
不	O
利	O
於	O
秦	S-NG
。	O
此	O
一	O
也	O
。	O
秦	S-NG
之	O
謀	O
者	O
，	O
必	O
曰	O
『	O
破	O
齊	S-NG
，	O
獘	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
，	O
而	O
後	O
制	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
之	O
勝	O
』	O
。	O
夫	O
齊	S-NG
，	O
罷	O
國	O
也	O
，	O
以	O
天	O
下	O
攻	O
齊	S-NG
，	O
如	O
以	O
千	O
鈞	O
之	O
弩	O
決	O
潰	O
癕	O
也	O
，	O
必	O
死	O
，	O
安	O
能	O
獘	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
？	O
此	O
二	O
也	O
。	O
秦	S-NG
少	O
出	O
兵	O
，	O
則	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
不	O
信	O
也	O
；	O
多	O
出	O
兵	O
，	O
則	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
爲	O
制	O
於	O
秦	S-NG
。	O
齊	S-NG
恐	O
，	O
不	O
走	O
秦	S-NG
，	O
必	O
走	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
。	O
此	O
三	O
也	O
。	O
秦	S-NG
割	O
齊	S-NG
以	O
啖	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
，	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
案	O
之	O
以	O
兵	O
，	O
秦	S-NG
反	O
受	O
敵	O
。	O
此	O
四	O
也	O
。	O
是	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
以	O
秦	S-NG
謀	O
齊	S-NG
，	O
以	O
齊	S-NG
謀	O
秦	S-NG
也	O
，	O
何	O
晉	S-NG
、	O
楚	S-NG
之	O
智	O
而	O
秦	S-NG
、	O
齊	S-NG
之	O
愚	O
？	O
此	O
五	O
也	O
。	O
故	O
得	O
安	B-NS
邑	E-NS
以	O
善	O
事	O
之	O
，	O
亦	O
必	O
無	O
患	O
矣	O
。	O
秦	S-NG
有	O
安	B-NS
邑	E-NS
，	O
韓	B-NG
氏	E-NG
必	O
無	O
上	B-NS
黨	E-NS
矣	O
。	O
取	O
天	O
下	O
之	O
腸	O
胃	O
，	O
與	O
出	O
兵	O
而	O
懼	O
其	O
不	O
反	O
也	O
，	O
孰	O
利	O
？	O
臣	O
故	O
曰	O
秦	O
王	O
明	O
而	O
熟	O
於	O
計	O
，	O
穰	B-NR
侯	E-NR
智	O
而	O
習	O
於	O
事	O
，	O
必	O
不	O
益	O
趙	S-NG
甲	O
四	O
萬	O
以	O
代	O
齊	S-NG
矣	O
。	O
」	O
於	O
是	O
穰	B-NR
侯	E-NR
不	O
行	O
，	O
引	O
兵	O
而	O
歸	O
。	O
昭	O
王	O
三	O
十	O
六	O
年	O
，	O
相	B-NO
國	E-NO
穰	B-NR
侯	E-NR
言	O
客	O
卿	O
竈	S-NR
，	O
欲	O
伐	O
齊	S-NG
取	O
剛	S-NS
、	O
壽	S-NS
，	O
以	O
廣	O
其	O
陶	B-NS
邑	E-NS
。	O
於	O
是	O
魏	S-NG
人	O
范	B-NR
睢	E-NR
自	O
謂	O
張	B-NR
禄	M-NR
先	M-NR
生	E-NR
，	O
譏	O
穰	B-NR
侯	E-NR
之	O
伐	O
齊	S-NG
，	O
乃	O
越	O
三	O
晉	O
以	O
攻	O
齊	S-NG
也	O
，	O
以	O
此	O
時	O
奸	O
説	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
。	O
昭	B-NR
王	E-NR
於	O
是	O
用	O
范	B-NR
睢	E-NR
。	O
范	B-NR
睢	E-NR
言	O
宣	B-NR
太	M-NR
后	E-NR
專	O
制	O
，	O
穰	B-NR
侯	E-NR
擅	O
權	O
於	O
諸	O
侯	O
，	O
涇	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
、	O
高	B-NR
陵	M-NR
君	E-NR
之	O
屬	O
太	O
侈	O
，	O
富	O
於	O
王	O
室	O
。	O
於	O
是	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
悟	O
，	O
乃	O
免	O
相	B-NO
國	E-NO
，	O
令	O
涇	B-NR
陽	E-NR
之	O
屬	O
皆	O
出	O
關	O
，	O
就	O
封	O
邑	O
。	O
穰	B-NR
侯	E-NR
出	O
關	O
，	O
輜	O
車	O
千	O
乘	O
有	O
餘	O
。	O
穰	B-NR
侯	E-NR
卒	O
於	O
陶	S-NS
，	O
而	O
因	O
葬	O
焉	O
。	O
秦	S-NG
復	O
收	O
陶	S-NS
爲	O
郡	O
。	O
太	B-NR
史	M-NR
公	E-NR
曰	O
：	O
穰	B-NR
侯	E-NR
，	O
昭	B-NR
王	E-NR
親	O
舅	O
也	O
。	O
而	O
秦	S-NG
所	O
以	O
東	O
益	O
地	O
，	O
弱	O
諸	O
侯	O
，	O
嘗	O
稱	O
帝	O
於	O
天	O
下	O
，	O
天	O
下	O
皆	O
西	O
鄉	O
稽	O
首	O
者	O
，	O
穰	B-NR
侯	E-NR
之	O
功	O
也	O
。	O
及	O
其	O
貴	O
極	O
富	O
溢	O
，	O
一	O
夫	O
開	O
説	O
，	O
身	O
折	O
勢	O
奪	O
而	O
以	O
憂	O
死	O
，	O
況	O
於	O
羈	O
旅	O
之	O
臣	O
乎	O
！	O
白	B-NR
起	E-NR
者	O
，	O
郿	S-NS
人	O
也	O
。	O
善	O
用	O
兵	O
，	O
事	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
。	O
昭	O
王	O
十	O
三	O
年	O
，	O
而	O
白	B-NR
起	E-NR
爲	O
左	B-NO
庶	M-NO
長	E-NO
，	O
將	O
而	O
擊	O
韓	S-NG
之	O
新	B-NS
城	E-NS
。	O
是	O
歲	O
，	O
穰	B-NR
侯	E-NR
相	O
秦	S-NG
，	O
舉	O
任	B-NR
鄙	E-NR
以	O
爲	O
漢	B-NS
中	E-NS
守	O
。	O
其	O
明	B-T
年	E-T
，	O
白	B-NR
起	E-NR
爲	O
左	B-NO
更	E-NO
，	O
攻	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
於	O
伊	B-NS
闕	E-NS
，	O
斬	O
首	O
二	O
十	O
四	O
萬	O
，	O
又	O
虜	O
其	O
將	O
公	B-NR
孫	M-NR
喜	E-NR
，	O
拔	O
五	O
城	O
。	O
起	S-NR
遷	O
爲	O
國	B-NO
尉	E-NO
。	O
涉	O
河	S-NS
取	O
韓	S-NG
安	B-NS
邑	E-NS
以	O
東	O
，	O
到	O
乾	B-NS
河	E-NS
。	O
明	B-T
年	E-T
，	O
白	B-NR
起	E-NR
爲	O
大	B-NO
良	M-NO
造	E-NO
。	O
攻	O
魏	S-NG
，	O
拔	O
之	O
，	O
取	O
城	O
小	O
大	O
六	O
十	O
一	O
。	O
明	B-T
年	E-T
，	O
起	S-NR
與	O
客	O
卿	O
錯	S-NR
攻	O
垣	B-NS
城	E-NS
，	O
拔	O
之	O
。	O
後	O
五	O
年	O
，	O
白	B-NR
起	E-NR
攻	O
趙	S-NG
，	O
拔	O
光	B-NS
狼	M-NS
城	E-NS
。	O
後	O
七	B-T
年	E-T
，	O
白	B-NR
起	E-NR
攻	O
楚	S-NG
，	O
拔	O
鄢	S-NS
、	O
鄧	S-NS
五	O
城	O
。	O
其	O
明	B-T
年	E-T
，	O
攻	O
楚	S-NG
，	O
拔	O
郢	S-NS
，	O
燒	O
夷	B-NS
陵	E-NS
，	O
遂	O
東	O
至	O
竟	B-NS
陵	E-NS
。	O
楚	O
王	O
亡	O
去	O
郢	S-NS
，	O
東	O
走	O
徙	O
陳	S-NS
。	O
秦	S-NG
以	O
郢	S-NS
爲	O
南	B-NS
郡	E-NS
。	O
白	B-NR
起	E-NR
遷	O
爲	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
因	O
取	O
楚	S-NG
，	O
定	O
巫	S-NS
、	O
黔	B-NS
中	M-NS
郡	E-NS
。	O
昭	O
王	O
三	O
十	O
四	O
年	O
，	O
白	B-NR
起	E-NR
攻	O
魏	S-NG
，	O
拔	O
華	B-NS
陽	E-NS
，	O
走	O
芒	B-NR
卯	E-NR
，	O
而	O
虜	O
三	O
晉	O
將	O
，	O
斬	O
首	O
十	O
三	O
萬	O
。	O
與	O
趙	S-NG
將	O
賈	B-NR
偃	E-NR
戰	O
，	O
沈	O
其	O
卒	O
二	O
萬	O
人	O
於	O
河	S-NS
中	O
。	O
昭	O
王	O
四	O
十	O
三	O
年	O
，	O
白	B-NR
起	E-NR
攻	O
韓	S-NG
陘	B-NS
城	E-NS
，	O
拔	O
五	O
城	O
，	O
斬	O
首	O
五	O
萬	O
。	O
四	B-T
十	M-T
四	M-T
年	E-T
，	O
白	B-NR
起	E-NR
攻	O
南	B-NS
陽	E-NS
太	O
行	O
道	O
，	O
絶	O
之	O
。	O
四	B-T
十	M-T
五	M-T
年	E-T
，	O
伐	O
韓	S-NG
之	O
野	B-NS
王	E-NS
。	O
野	B-NS
王	E-NS
降	O
秦	S-NG
，	O
上	B-NS
黨	E-NS
道	O
絶	O
。	O
其	O
守	S-NO
馮	B-NR
亭	E-NR
與	O
民	O
謀	O
曰	O
：	O
「	O
鄭	S-NG
道	O
已	O
絶	O
，	O
韓	S-NG
必	O
不	O
可	O
得	O
爲	O
民	O
。	O
趙	S-NG
若	O
受	O
我	O
，	O
秦	S-NG
怒	O
，	O
必	O
攻	O
趙	S-NG
。	O
趙	S-NG
被	O
兵	O
，	O
必	O
親	O
韓	S-NG
。	O
韓	S-NG
趙	S-NG
爲	O
一	O
，	O
則	O
可	O
以	O
當	O
秦	S-NG
。	O
」	O
因	O
使	O
人	O
報	O
趙	S-NG
。	O
趙	B-NR
孝	M-NR
成	M-NR
王	E-NR
與	O
平	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
、	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
計	O
之	O
。	O
平	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
不	O
如	O
勿	O
受	O
。	O
受	O
之	O
，	O
禍	O
大	O
於	O
所	O
得	O
。	O
」	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
無	O
故	O
得	O
一	O
郡	O
，	O
受	O
之	O
便	O
。	O
」	O
趙	S-NG
受	O
之	O
，	O
因	O
封	O
馮	B-NR
亭	E-NR
爲	O
華	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
。	O
四	B-T
十	M-T
六	M-T
年	E-T
，	O
秦	S-NG
攻	O
韓	S-NG
緱	B-NS
氏	E-NS
、	O
藺	S-NS
，	O
拔	O
之	O
。	O
四	B-T
十	M-T
七	M-T
年	E-T
，	O
秦	S-NG
使	O
左	B-NO
庶	M-NO
長	E-NO
王	B-NR
齕	E-NR
攻	O
韓	S-NG
，	O
取	O
上	B-NS
黨	E-NS
。	O
上	B-NS
黨	E-NS
民	O
走	O
趙	S-NG
。	O
趙	S-NG
軍	O
長	B-NS
平	E-NS
，	O
以	O
按	O
據	O
上	B-NS
黨	E-NS
民	O
。	O
四	B-T
月	E-T
，	O
齕	S-NR
因	O
攻	O
趙	S-NG
。	O
趙	S-NG
使	O
廉	B-NR
頗	E-NR
將	O
。	O
趙	S-NG
軍	O
士	O
卒	O
犯	O
秦	S-NG
斥	O
兵	O
，	O
秦	S-NG
斥	O
兵	O
斬	O
趙	S-NG
裨	O
將	O
茄	S-NR
。	O
六	B-T
月	E-T
，	O
陷	O
趙	S-NG
軍	O
，	O
取	O
二	O
鄣	O
四	O
尉	O
。	O
七	B-T
月	E-T
，	O
趙	S-NG
軍	O
築	O
壘	O
壁	O
而	O
守	O
之	O
。	O
秦	S-NG
又	O
攻	O
其	O
壘	O
，	O
取	O
二	O
尉	O
，	O
敗	O
其	O
陣	O
，	O
奪	O
西	O
壘	O
壁	O
。	O
廉	B-NR
頗	E-NR
堅	O
壁	O
以	O
待	O
秦	S-NG
，	O
秦	S-NG
數	O
挑	O
戰	O
，	O
趙	S-NG
兵	O
不	O
出	O
。	O
趙	O
王	O
數	O
以	O
爲	O
讓	O
。	O
而	O
秦	S-NG
相	S-NO
應	B-NR
侯	E-NR
又	O
使	O
人	O
行	O
千	O
金	O
於	O
趙	S-NG
爲	O
反	O
閒	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
秦	S-NG
之	O
所	O
惡	O
，	O
獨	O
畏	O
馬	B-NR
服	M-NR
子	E-NR
趙	B-NR
括	E-NR
將	O
耳	O
，	O
廉	B-NR
頗	E-NR
易	O
與	O
，	O
且	O
降	O
矣	O
。	O
」	O
趙	O
王	O
既	O
怒	O
廉	B-NR
頗	E-NR
軍	O
多	O
失	O
亡	O
，	O
軍	O
數	O
敗	O
，	O
又	O
反	O
堅	O
壁	O
不	O
敢	O
戰	O
，	O
而	O
又	O
聞	O
秦	S-NG
反	O
閒	O
之	O
言	O
，	O
因	O
使	O
趙	B-NR
括	E-NR
代	O
廉	B-NR
頗	E-NR
將	O
以	O
擊	O
秦	S-NG
。	O
秦	S-NG
聞	O
馬	B-NR
服	M-NR
子	E-NR
將	O
，	O
乃	O
陰	O
使	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
白	B-NR
起	E-NR
爲	O
上	B-NO
將	M-NO
軍	E-NO
。	O
而	O
王	B-NR
齕	E-NR
爲	O
尉	B-NO
裨	M-NO
將	E-NO
，	O
令	O
軍	O
中	O
有	O
敢	O
泄	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
將	O
者	O
斬	O
。	O
趙	B-NR
括	E-NR
至	O
，	O
則	O
出	O
兵	O
擊	O
秦	S-NG
軍	O
。	O
秦	S-NG
軍	O
詳	O
敗	O
而	O
走	O
，	O
張	O
二	O
奇	O
兵	O
以	O
劫	O
之	O
。	O
趙	S-NG
軍	O
逐	O
勝	O
，	O
追	O
造	O
秦	S-NG
壁	O
。	O
壁	O
堅	O
拒	O
不	O
得	O
入	O
，	O
而	O
秦	S-NG
奇	O
兵	O
二	O
萬	O
五	O
千	O
人	O
絶	O
趙	S-NG
軍	O
後	O
，	O
又	O
一	O
軍	O
五	O
千	O
騎	O
絶	O
趙	S-NG
壁	O
閒	O
，	O
趙	S-NG
軍	O
分	O
而	O
爲	O
二	O
，	O
糧	O
道	O
絶	O
。	O
秦	O
王	O
聞	O
趙	S-NG
食	O
道	O
絶	O
，	O
王	O
自	O
之	O
河	B-NS
内	E-NS
，	O
賜	O
民	O
爵	O
各	O
一	O
級	O
，	O
發	O
年	O
十	O
五	O
以	O
上	O
悉	O
詣	O
長	B-NS
平	E-NS
，	O
遮	O
絶	O
趙	S-NG
救	O
及	O
糧	O
食	O
。	O
至	O
九	B-T
月	E-T
，	O
趙	S-NG
卒	O
不	O
得	O
食	O
四	O
十	O
六	O
日	O
，	O
皆	O
内	O
陰	O
相	O
殺	O
食	O
。	O
來	O
攻	O
秦	S-NG
壘	O
，	O
欲	O
出	O
。	O
爲	O
四	O
隊	O
，	O
四	O
五	O
復	O
之	O
，	O
不	O
能	O
出	O
。	O
其	O
將	B-NO
軍	E-NO
趙	B-NR
括	E-NR
出	O
鋭	O
卒	O
自	O
搏	O
戰	O
，	O
秦	S-NG
軍	O
射	O
殺	O
趙	B-NR
括	E-NR
。	O
括	S-NR
軍	O
敗	O
，	O
卒	O
四	O
十	O
萬	O
人	O
降	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
計	O
曰	O
：	O
「	O
前	O
秦	S-NG
已	O
拔	O
上	B-NS
黨	E-NS
，	O
上	B-NS
黨	E-NS
民	O
不	O
樂	O
爲	O
秦	S-NG
而	O
歸	O
趙	S-NG
。	O
趙	S-NG
卒	O
反	O
覆	O
。	O
非	O
盡	O
殺	O
之	O
，	O
恐	O
爲	O
亂	O
。	O
」	O
乃	O
挾	O
詐	O
而	O
盡	O
阬	O
殺	O
之	O
，	O
遺	O
其	O
小	O
者	O
二	O
百	O
四	O
十	O
人	O
歸	O
趙	S-NG
。	O
前	S-T
後	S-T
斬	O
首	O
虜	O
四	O
十	O
五	O
萬	O
人	O
。	O
趙	S-NG
人	O
大	O
震	O
。	O
四	B-T
十	M-T
八	M-T
年	E-T
十	B-T
月	E-T
，	O
秦	S-NG
復	O
定	O
上	B-NS
黨	M-NS
郡	E-NS
。	O
秦	S-NG
分	O
軍	O
爲	O
二	B-NR
：	M-NR
王	M-NR
齕	E-NR
攻	O
皮	B-NS
牢	E-NS
，	O
拔	O
之	O
；	O
司	B-NR
馬	M-NR
梗	E-NR
定	O
太	B-NS
原	E-NS
。	O
韓	S-NG
、	O
趙	S-NG
恐	O
，	O
使	O
蘇	B-NR
代	E-NR
厚	O
幣	O
説	O
秦	S-NG
相	S-NO
應	B-NR
侯	E-NR
曰	O
：	O
「	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
禽	O
馬	B-NR
服	M-NR
子	E-NR
乎	O
？	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
然	O
。	O
」	O
又	O
曰	O
：	O
「	O
卽	O
圍	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
乎	O
？	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
然	O
。	O
」	O
「	O
趙	S-NG
亡	O
則	O
秦	O
王	O
王	O
矣	O
，	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
爲	O
三	B-NO
公	E-NO
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
所	O
爲	O
秦	S-NG
戰	O
勝	O
攻	O
取	O
者	O
七	O
十	O
餘	O
城	O
，	O
南	O
定	O
鄢	S-NS
、	O
郢	S-NS
、	O
漢	B-NS
中	E-NS
，	O
北	O
禽	O
趙	B-NR
括	E-NR
之	O
軍	O
，	O
雖	O
周	S-NR
、	O
召	S-NR
、	O
吕	B-NR
望	E-NR
之	O
功	O
不	O
益	O
於	O
此	O
矣	O
。	O
今	S-T
趙	S-NG
亡	O
，	O
秦	O
王	O
王	O
，	O
則	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
必	O
爲	O
三	B-NO
公	E-NO
，	O
君	O
能	O
爲	O
之	O
下	O
乎	O
？	O
雖	O
無	O
欲	O
爲	O
之	O
下	O
，	O
固	O
不	O
得	O
已	O
矣	O
。	O
正	B-T
月	E-T
，	O
皆	O
罷	O
兵	O
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
聞	O
之	O
，	O
由	O
是	O
與	O
應	B-NR
侯	E-NR
有	O
隙	O
。	O
其	O
九	B-T
月	E-T
，	O
秦	S-NG
復	O
發	O
兵	O
，	O
使	O
五	B-NO
大	M-NO
夫	E-NO
王	B-NR
陵	E-NR
攻	O
趙	S-NG
邯	B-NS
鄲	E-NS
。	O
是	O
時	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
病	O
，	O
不	O
任	O
行	O
。	O
四	B-T
十	M-T
九	M-T
年	E-T
正	B-T
月	E-T
，	O
陵	S-NR
攻	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
，	O
少	O
利	O
，	O
秦	S-NG
益	O
發	O
兵	O
佐	O
陵	S-NR
。	O
陵	S-NR
兵	O
亡	O
五	O
校	O
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
病	O
愈	O
，	O
秦	O
王	O
欲	O
使	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
代	O
陵	S-NR
將	O
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
言	O
曰	O
：	O
「	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
實	O
未	O
易	O
攻	O
也	O
。	O
且	O
諸	O
侯	O
救	O
日	O
至	O
，	O
彼	O
諸	O
侯	O
怨	O
秦	S-NG
之	O
日	O
久	O
矣	O
。	O
今	S-T
秦	S-NG
雖	O
破	O
長	B-NS
平	E-NS
軍	O
，	O
而	O
秦	S-NG
卒	O
死	O
者	O
過	O
半	O
，	O
國	O
内	O
空	O
。	O
遠	O
絶	O
河	S-NS
山	O
而	O
争	O
人	O
國	O
都	O
，	O
趙	S-NG
應	O
其	O
内	O
，	O
諸	O
侯	O
攻	O
其	O
外	O
，	O
破	O
秦	S-NG
軍	O
必	O
矣	O
。	O
不	O
可	O
。	O
」	O
秦	O
王	O
自	O
命	O
，	O
不	O
行	O
；	O
乃	O
使	O
應	B-NR
侯	E-NR
請	O
之	O
，	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
終	O
辭	O
不	O
肯	O
行	O
，	O
遂	O
稱	O
病	O
。	O
秦	O
王	O
使	O
王	B-NR
齕	E-NR
代	O
陵	S-NR
將	O
，	O
八	B-T
九	M-T
月	E-T
圍	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
，	O
不	O
能	O
拔	O
。	O
楚	S-NG
使	O
春	B-NR
申	M-NR
君	E-NR
及	O
魏	B-NR
公	M-NR
子	E-NR
將	O
兵	O
數	O
十	O
萬	O
攻	O
秦	S-NG
軍	O
，	O
秦	S-NG
軍	O
多	O
失	O
亡	O
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
言	O
曰	O
：	O
「	O
秦	O
不	O
聽	O
臣	O
計	O
，	O
今	S-T
如	O
何	O
矣	O
！	O
」	O
秦	O
王	O
聞	O
之	O
，	O
怒	O
，	O
彊	O
起	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
，	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
遂	O
稱	O
病	O
篤	O
。	O
應	B-NR
侯	E-NR
請	O
之	O
，	O
不	O
起	O
。	O
於	O
是	O
免	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
爲	O
士	B-NO
伍	E-NO
，	O
遷	O
之	O
陰	B-NS
密	E-NS
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
病	O
，	O
未	O
能	O
行	O
。	O
居	O
三	O
月	O
，	O
諸	O
侯	O
攻	O
秦	S-NG
軍	O
急	O
，	O
秦	S-NG
軍	O
數	O
卻	O
，	O
使	O
者	O
日	O
至	O
。	O
秦	O
王	O
乃	O
使	O
人	O
遣	O
白	B-NR
起	E-NR
，	O
不	O
得	O
留	O
咸	B-NS
陽	E-NS
中	O
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
既	O
行	O
，	O
出	O
咸	B-NS
陽	E-NS
西	O
門	O
十	O
里	O
，	O
至	O
杜	B-NS
郵	E-NS
。	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
與	O
應	B-NR
侯	E-NR
羣	O
臣	O
議	O
曰	O
：	O
「	O
白	B-NR
起	E-NR
之	O
遷	O
，	O
其	O
意	O
尚	O
怏	O
怏	O
不	O
服	O
，	O
有	O
餘	O
言	O
。	O
」	O
秦	O
王	O
乃	O
使	O
使	O
者	O
賜	O
之	O
劍	O
，	O
自	O
裁	O
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
引	O
劍	O
將	O
自	O
剄	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
我	O
何	O
罪	O
于	O
天	O
而	O
至	O
此	O
哉	O
？	O
」	O
良	O
久	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
我	O
固	O
當	O
死	O
。	O
長	B-NS
平	E-NS
之	O
戰	O
，	O
趙	S-NG
卒	O
降	O
者	O
數	O
十	O
萬	O
人	O
，	O
我	O
詐	O
而	O
盡	O
阬	O
之	O
，	O
是	O
足	O
以	O
死	O
。	O
」	O
遂	O
自	O
殺	O
。	O
武	B-NR
安	M-NR
君	E-NR
之	O
死	O
也	O
，	O
以	O
秦	O
昭	O
王	O
五	O
十	O
年	O
十	B-T
一	M-T
月	E-T
。	O
死	O
而	O
非	O
其	O
罪	O
，	O
秦	S-NG
人	O
憐	O
之	O
，	O
鄉	O
邑	O
皆	O
祭	O
祀	O
焉	O
。	O
王	B-NR
翦	E-NR
者	O
，	O
頻	B-NS
陽	E-NS
東	B-NS
鄉	E-NS
人	O
也	O
。	O
少	O
而	O
好	O
兵	O
，	O
事	O
秦	B-NR
始	M-NR
皇	E-NR
。	O
始	O
皇	O
十	O
一	O
年	O
，	O
翦	S-NR
將	O
攻	O
趙	S-NG
閼	B-NS
與	E-NS
，	O
破	O
之	O
，	O
拔	O
九	O
城	O
，	O
十	B-T
八	M-T
年	E-T
，	O
翦	S-NR
將	O
攻	O
趙	S-NG
。	O
歲	O
餘	O
，	O
遂	O
拔	O
趙	S-NG
，	O
趙	O
王	O
降	O
，	O
盡	O
定	O
趙	S-NG
地	O
爲	O
郡	O
。	O
明	B-T
年	E-T
，	O
燕	S-NG
使	O
荆	B-NR
軻	E-NR
爲	O
賊	O
於	O
秦	S-NG
，	O
秦	O
王	O
使	O
王	B-NR
翦	E-NR
攻	O
燕	S-NG
。	O
燕	B-NR
王	M-NR
喜	E-NR
走	O
遼	B-NS
東	E-NS
，	O
翦	S-NR
遂	O
定	O
燕	S-NG
薊	S-NS
而	O
還	O
。	O
秦	S-NG
使	O
翦	S-NR
子	O
王	B-NR
賁	E-NR
擊	O
荆	S-NG
，	O
荆	S-NG
兵	O
敗	O
。	O
還	O
擊	O
魏	S-NG
，	O
魏	O
王	O
降	O
，	O
遂	O
定	O
魏	S-NG
地	O
。	O
秦	B-NR
始	M-NR
皇	E-NR
既	O
滅	O
三	O
晉	O
，	O
走	O
燕	O
王	O
，	O
而	O
數	O
破	O
荆	S-NG
師	O
。	O
秦	S-NG
將	S-NO
李	B-NR
信	E-NR
者	O
，	O
年	O
少	O
壯	O
勇	O
，	O
嘗	O
以	O
兵	O
數	O
千	O
逐	O
燕	S-NG
太	B-NR
子	M-NR
丹	E-NR
至	O
於	O
衍	B-NS
水	E-NS
中	O
，	O
卒	O
破	O
得	O
丹	S-NR
，	O
始	B-NR
皇	E-NR
以	O
爲	O
賢	O
勇	O
。	O
於	O
是	O
始	B-NR
皇	E-NR
問	O
李	B-NR
信	E-NR
：	O
「	O
吾	O
欲	O
攻	O
取	O
荆	S-NG
，	O
於	O
將	B-NO
軍	E-NO
度	O
用	O
幾	O
何	O
人	O
而	O
足	O
？	O
」	O
李	B-NR
信	E-NR
曰	O
：	O
「	O
不	O
過	O
用	O
二	O
十	O
萬	O
人	O
。	O
」	O
始	B-NR
皇	E-NR
問	O
王	B-NR
翦	E-NR
，	O
王	B-NR
翦	E-NR
曰	O
：	O
「	O
非	O
六	O
十	O
萬	O
人	O
不	O
可	O
。	O
」	O
始	B-NR
皇	E-NR
曰	O
：	O
「	O
王	B-NR
將	M-NR
軍	E-NR
老	O
矣	O
，	O
何	O
怯	O
也	O
！	O
李	B-NR
將	M-NR
軍	E-NR
果	O
勢	O
壯	O
勇	O
，	O
其	O
言	O
是	O
也	O
。	O
」	O
遂	O
使	O
李	B-NR
信	E-NR
及	O
蒙	B-NR
恬	E-NR
將	O
二	O
十	O
萬	O
南	O
伐	O
荆	S-NG
。	O
王	B-NR
翦	E-NR
言	O
不	O
用	O
，	O
因	O
謝	O
病	O
，	O
歸	O
老	O
於	O
頻	B-NS
陽	E-NS
。	O
李	B-NR
信	E-NR
攻	O
平	B-NS
與	E-NS
，	O
蒙	B-NR
恬	E-NR
攻	O
寢	S-NS
，	O
大	O
破	O
荆	S-NG
軍	O
。	O
信	S-NR
又	O
攻	O
鄢	B-NS
郢	E-NS
，	O
破	O
之	O
，	O
於	O
是	O
引	O
兵	O
而	O
西	O
，	O
與	O
蒙	B-NR
恬	E-NR
會	O
城	B-NS
父	E-NS
。	O
荆	S-NG
人	O
因	O
隨	O
之	O
，	O
三	O
日	O
三	O
夜	O
不	O
頓	O
舍	O
，	O
大	O
破	O
李	B-NR
信	E-NR
軍	O
，	O
入	O
兩	O
壁	O
，	O
殺	O
七	O
都	O
尉	O
，	O
秦	S-NG
軍	O
走	O
。	O
始	B-NR
皇	E-NR
聞	O
之	O
，	O
大	O
怒	O
，	O
自	O
馳	O
如	O
頻	B-NS
陽	E-NS
，	O
見	O
謝	O
王	B-NR
翦	E-NR
曰	O
：	O
「	O
寡	O
人	O
以	O
不	O
用	O
將	O
軍	O
計	O
，	O
李	B-NR
信	E-NR
果	O
辱	O
秦	S-NG
軍	O
。	O
今	S-T
聞	O
荆	S-NG
兵	O
日	O
進	O
而	O
西	O
，	O
將	O
軍	O
雖	O
病	O
，	O
獨	O
忍	O
弃	O
寡	O
人	O
乎	O
！	O
」	O
王	B-NR
翦	E-NR
謝	O
曰	O
：	O
「	O
老	O
臣	O
罷	O
病	O
悖	O
亂	O
，	O
唯	O
大	O
王	O
更	O
擇	O
賢	O
將	O
。	O
」	O
始	B-NR
皇	E-NR
謝	O
曰	O
：	O
「	O
已	O
矣	O
，	O
將	O
軍	O
勿	O
復	O
言	O
！	O
」	O
王	B-NR
翦	E-NR
曰	O
：	O
「	O
大	O
王	O
必	O
不	O
得	O
已	O
用	O
臣	O
，	O
非	O
六	O
十	O
萬	O
人	O
不	O
可	O
。	O
」	O
始	B-NR
皇	E-NR
曰	O
：	O
「	O
爲	O
聽	O
將	O
軍	O
計	O
耳	O
。	O
」	O
於	O
是	O
王	B-NR
翦	E-NR
將	O
兵	O
六	O
十	O
萬	O
人	O
，	O
始	B-NR
皇	E-NR
自	O
送	O
至	O
灞	B-NS
上	E-NS
。	O
王	B-NR
翦	E-NR
行	O
，	O
請	O
美	O
田	O
宅	O
園	O
池	O
甚	O
衆	O
。	O
始	B-NR
皇	E-NR
曰	O
：	O
「	O
將	O
軍	O
行	O
矣	O
，	O
何	O
憂	O
貧	O
乎	O
？	O
」	O
王	B-NR
翦	E-NR
曰	O
：	O
「	O
爲	O
大	O
王	O
將	O
，	O
有	O
功	O
終	O
不	O
得	O
封	O
侯	O
，	O
故	O
及	O
大	O
王	O
之	O
嚮	O
臣	O
，	O
臣	O
亦	O
及	O
時	O
以	O
請	O
園	O
池	O
爲	O
子	O
孫	O
業	O
耳	O
。	O
」	O
始	B-NR
皇	E-NR
大	O
笑	O
。	O
王	B-NR
翦	E-NR
既	O
至	O
關	O
，	O
使	O
使	O
還	O
請	O
善	O
田	O
者	O
五	O
輩	O
。	O
或	O
曰	O
：	O
「	O
將	O
軍	O
之	O
乞	O
貸	O
，	O
亦	O
已	O
甚	O
矣	O
。	O
」	O
王	B-NR
翦	E-NR
曰	O
：	O
「	O
不	O
然	O
。	O
夫	O
秦	O
王	O
怚	O
而	O
不	O
信	O
人	O
。	O
今	S-T
空	O
秦	B-NG
國	E-NG
甲	O
士	O
而	O
專	O
委	O
於	O
我	O
，	O
我	O
不	O
多	O
請	O
田	O
宅	O
爲	O
子	O
孫	O
業	O
以	O
自	O
堅	O
，	O
顧	O
令	O
秦	O
王	O
坐	O
而	O
疑	O
我	O
邪	O
？	O
」	O
王	B-NR
翦	E-NR
果	O
代	O
李	B-NR
信	E-NR
擊	O
荆	S-NG
。	O
荆	S-NG
聞	O
王	B-NR
翦	E-NR
益	O
軍	O
而	O
來	O
，	O
乃	O
悉	O
國	O
中	O
兵	O
以	O
拒	O
秦	S-NG
。	O
王	B-NR
翦	E-NR
至	O
，	O
堅	O
壁	O
而	O
守	O
之	O
，	O
不	O
肯	O
戰	O
。	O
荆	S-NG
兵	O
數	O
出	O
挑	O
戰	O
，	O
終	O
不	O
出	O
。	O
王	B-NR
翦	E-NR
日	O
休	O
士	O
洗	O
沐	O
，	O
而	O
善	O
飲	O
食	O
撫	O
循	O
之	O
，	O
親	O
與	O
士	O
卒	O
同	O
食	O
。	O
久	O
之	O
，	O
王	B-NR
翦	E-NR
使	O
人	O
問	O
軍	O
中	O
戲	O
乎	O
？	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
方	O
投	O
石	O
超	O
距	O
。	O
」	O
於	O
是	O
王	B-NR
翦	E-NR
曰	O
：	O
「	O
士	O
卒	O
可	O
用	O
矣	O
。	O
」	O
荆	S-NG
數	O
挑	O
戰	O
而	O
秦	S-NG
不	O
出	O
，	O
乃	O
引	O
而	O
東	O
。	O
翦	S-NR
因	O
舉	O
兵	O
追	O
之	O
，	O
令	O
壯	O
士	O
擊	O
，	O
大	O
破	O
荆	S-NG
軍	O
。	O
至	O
蘄	S-NS
南	O
，	O
殺	O
其	O
將	B-NO
軍	E-NO
項	B-NR
燕	E-NR
，	O
荆	S-NG
兵	O
遂	O
敗	O
走	O
。	O
秦	S-NG
因	O
乘	O
勝	O
略	O
定	O
荆	S-NG
地	O
城	O
邑	O
。	O
歲	O
餘	O
，	O
虜	O
荆	O
王	O
負	B-NR
芻	E-NR
，	O
竟	O
平	O
荆	S-NG
地	O
爲	O
郡	O
縣	O
。	O
因	O
南	O
征	O
百	O
越	O
之	O
君	O
。	O
而	O
王	B-NR
翦	E-NR
子	O
王	B-NR
賁	E-NR
，	O
與	O
李	B-NR
信	E-NR
破	O
定	O
燕	S-NG
、	O
齊	S-NG
地	O
。	O
秦	O
始	O
皇	O
二	O
十	O
六	O
年	O
，	O
盡	O
并	O
天	O
下	O
，	O
王	O
氏	O
、	O
蒙	O
氏	O
功	O
爲	O
多	O
，	O
名	O
施	O
於	O
後	O
世	O
。	O
秦	B-NR
二	M-NR
世	E-NR
之	O
時	O
，	O
王	B-NR
翦	E-NR
及	O
其	O
子	O
賁	S-NR
皆	O
已	O
死	O
，	O
而	O
又	O
滅	O
蒙	O
氏	O
。	O
陳	B-NR
勝	E-NR
之	O
反	O
秦	S-NG
，	O
秦	S-NG
使	O
王	B-NR
翦	E-NR
之	O
孫	O
王	B-NR
離	E-NR
擊	O
趙	S-NG
，	O
圍	O
趙	O
王	O
及	O
張	B-NR
耳	E-NR
鉅	B-NS
鹿	M-NS
城	E-NS
。	O
或	O
曰	O
：	O
「	O
王	B-NR
離	E-NR
，	O
秦	S-NG
之	O
名	O
將	O
也	O
。	O
今	S-T
將	O
彊	O
秦	S-NG
之	O
兵	O
，	O
攻	O
新	O
造	O
之	O
趙	S-NG
，	O
舉	O
之	O
必	O
矣	O
。	O
」	O
客	O
曰	O
：	O
「	O
不	O
然	O
。	O
夫	O
爲	O
將	O
三	O
世	O
者	O
必	O
敗	O
。	O
必	O
敗	O
者	O
何	O
也	O
？	O
必	O
其	O
所	O
殺	O
伐	O
多	O
矣	O
，	O
其	O
後	O
受	O
其	O
不	O
祥	O
。	O
今	S-T
王	B-NR
離	E-NR
已	O
三	O
世	O
將	O
矣	O
。	O
」	O
居	O
無	B-T
何	E-T
，	O
項	B-NR
羽	E-NR
救	O
趙	S-NG
，	O
擊	O
秦	S-NG
軍	O
，	O
果	O
虜	O
王	B-NR
離	E-NR
，	O
王	B-NR
離	E-NR
軍	O
遂	O
降	O
諸	O
侯	O
。	O
太	B-NR
史	M-NR
公	E-NR
曰	O
：	O
鄙	O
語	O
云	O
「	O
尺	O
有	O
所	O
短	O
，	O
寸	O
有	O
所	O
長	O
」	O
。	O
白	B-NR
起	E-NR
料	O
敵	O
合	O
變	O
，	O
出	O
奇	O
無	O
窮	O
，	O
聲	O
震	O
天	O
下	O
，	O
然	O
不	O
能	O
救	O
患	O
於	O
應	B-NR
侯	E-NR
。	O
王	B-NR
翦	E-NR
爲	O
秦	S-NG
將	O
，	O
夷	O
六	O
國	O
，	O
當	O
是	O
時	O
，	O
翦	S-NR
爲	O
宿	O
將	O
，	O
始	B-NR
皇	E-NR
師	O
之	O
，	O
然	O
不	O
能	O
輔	O
秦	S-NG
建	O
德	O
，	O
固	O
其	O
根	O
本	O
，	O
偷	O
合	O
取	O
容	O
，	O
以	O
至	O
圽	O
身	O
。	O
及	O
孫	O
王	B-NR
離	E-NR
爲	O
項	B-NR
羽	E-NR
所	O
虜	O
，	O
不	O
亦	O
宜	O
乎	O
！	O
彼	O
各	O
有	O
所	O
短	O
也	O
。	O
太	B-NR
史	M-NR
公	E-NR
曰	O
：	O
余	O
讀	O
孟	B-NB
子	E-NB
書	O
，	O
至	O
梁	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
問	O
「	O
何	O
以	O
利	O
吾	O
國	O
」	O
，	O
未	O
嘗	O
不	O
廢	O
書	O
而	O
歎	O
也	O
。	O
曰	O
：	O
嗟	O
乎	O
，	O
利	O
誠	O
亂	O
之	O
始	O
也	O
！	O
夫	B-NR
子	E-NR
罕	O
言	O
利	O
者	O
，	O
常	O
防	O
其	O
原	O
也	O
。	O
故	O
曰	O
「	O
放	O
於	O
利	O
而	O
行	O
，	O
多	O
怨	O
」	O
。	O
自	O
天	O
子	O
至	O
於	O
庶	O
人	O
，	O
好	O
利	O
之	O
獘	O
何	O
以	O
異	O
哉	O
！	O
孟	B-NR
軻	E-NR
，	O
騶	S-NG
人	O
也	O
。	O
受	O
業	O
子	B-NR
思	E-NR
之	O
門	O
人	O
。	O
道	O
既	O
通	O
，	O
游	O
事	O
齊	B-NR
宣	M-NR
王	E-NR
，	O
宣	B-NR
王	E-NR
不	O
能	O
用	O
。	O
適	O
梁	S-NG
，	O
梁	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
不	O
果	O
所	O
言	O
，	O
則	O
見	O
以	O
爲	O
迂	O
遠	O
而	O
闊	O
於	O
事	O
情	O
。	O
當	O
是	O
之	O
時	O
，	O
秦	S-NG
用	O
商	B-NR
君	E-NR
，	O
富	O
國	O
彊	O
兵	O
；	O
楚	S-NG
、	O
魏	S-NG
用	O
吳	B-NR
起	E-NR
，	O
戰	O
勝	O
弱	O
敵	O
；	O
齊	B-NR
威	M-NR
王	E-NR
、	O
宣	B-NR
王	E-NR
用	O
孫	B-NR
子	E-NR
、	O
田	B-NR
忌	E-NR
之	O
徒	O
，	O
而	O
諸	O
侯	O
東	O
面	O
朝	O
齊	S-NG
。	O
天	O
下	O
方	O
務	O
於	O
合	O
從	O
連	O
衡	O
，	O
以	O
攻	O
伐	O
爲	O
賢	O
，	O
而	O
孟	B-NR
軻	E-NR
乃	O
述	O
唐	O
、	O
虞	O
、	O
三	O
代	O
之	O
德	O
，	O
是	O
以	O
所	O
如	O
者	O
不	O
合	O
。	O
退	O
而	O
與	O
萬	B-NB
章	E-NB
之	O
徒	O
序	O
詩	S-NB
書	S-NB
，	O
述	O
仲	B-NR
尼	E-NR
之	O
意	O
，	O
作	O
孟	B-NB
子	E-NB
七	O
篇	O
。	O
其	O
後	O
有	O
騶	O
子	O
之	O
屬	O
。	O
齊	S-NG
有	O
三	O
騶	O
子	O
。	O
其	O
前	O
騶	B-NR
忌	E-NR
，	O
以	O
鼓	O
琴	O
干	O
威	B-NR
王	E-NR
，	O
因	O
及	O
國	O
政	O
，	O
封	O
爲	O
成	B-NR
侯	E-NR
而	O
受	O
相	O
印	O
，	O
先	O
孟	B-NR
子	E-NR
。	O
其	O
次	O
騶	B-NR
衍	E-NR
，	O
後	O
孟	B-NR
子	E-NR
。	O
騶	B-NR
衍	E-NR
睹	O
有	O
國	O
者	O
益	O
淫	O
侈	O
，	O
不	O
能	O
尚	O
德	O
，	O
若	O
大	B-NB
雅	E-NB
整	O
之	O
於	O
身	O
，	O
施	O
及	O
黎	O
庶	O
矣	O
。	O
乃	O
深	O
觀	O
陰	O
陽	O
消	O
息	O
而	O
作	O
怪	O
迂	O
之	O
變	O
，	O
終	B-NB
始	E-NB
、	O
大	B-NB
聖	E-NB
之	O
篇	O
十	O
餘	O
萬	O
言	O
。	O
其	O
語	O
閎	O
大	O
不	O
經	O
，	O
必	O
先	O
驗	O
小	O
物	O
，	O
推	O
而	O
大	O
之	O
，	O
至	O
於	O
無	O
垠	O
。	O
先	O
序	O
今	O
以	O
上	O
至	O
黄	B-NR
帝	E-NR
，	O
學	O
者	O
所	O
共	O
術	O
，	O
大	O
並	O
世	O
盛	O
衰	O
，	O
因	O
載	O
其	O
禨	O
祥	O
度	O
制	O
，	O
推	O
而	O
遠	O
之	O
，	O
至	O
天	O
地	O
未	O
生	O
，	O
窈	O
冥	O
不	O
可	O
考	O
而	O
原	O
也	O
。	O
先	O
列	O
中	O
國	O
名	O
山	O
大	O
川	O
，	O
通	O
谷	O
禽	O
獸	O
，	O
水	O
土	O
所	O
殖	O
，	O
物	O
類	O
所	O
珍	O
，	O
因	O
而	O
推	O
之	O
，	O
及	O
海	O
外	O
人	O
之	O
所	O
不	O
能	O
睹	O
。	O
稱	O
引	O
天	O
地	O
剖	O
判	O
以	O
來	O
，	O
五	O
德	O
轉	O
移	O
，	O
治	O
各	O
有	O
宜	O
，	O
而	O
符	O
應	O
若	O
兹	O
。	O
以	O
爲	O
儒	O
者	O
所	O
謂	O
中	O
國	O
者	O
，	O
於	O
天	O
下	O
乃	O
八	O
十	O
一	O
分	O
居	O
其	O
一	O
分	O
耳	O
。	O
中	O
國	O
名	O
曰	O
赤	B-NS
縣	M-NS
神	M-NS
州	E-NS
。	O
赤	B-NS
縣	M-NS
神	M-NS
州	E-NS
内	O
自	O
有	O
九	O
州	O
，	O
禹	S-NR
之	O
序	O
九	O
州	O
是	O
也	O
，	O
不	O
得	O
爲	O
州	O
數	O
。	O
中	O
國	O
外	O
如	O
赤	B-NS
縣	M-NS
神	M-NS
州	E-NS
者	O
九	O
，	O
乃	O
所	O
謂	O
九	O
州	O
也	O
。	O
於	O
是	O
有	O
裨	O
海	O
環	O
之	O
，	O
人	O
民	O
禽	O
獸	O
莫	O
能	O
相	O
通	O
者	O
，	O
如	O
一	O
區	O
中	O
者	O
，	O
乃	O
爲	O
一	O
州	O
。	O
如	O
此	O
者	O
九	O
，	O
乃	O
有	O
大	O
瀛	O
海	O
環	O
其	O
外	O
，	O
天	O
地	O
之	O
際	O
焉	O
。	O
其	O
術	O
皆	O
此	O
類	O
也	O
。	O
然	O
要	O
其	O
歸	O
，	O
必	O
止	O
乎	O
仁	O
義	O
節	O
儉	O
，	O
君	O
臣	O
上	O
下	O
六	O
親	O
之	O
施	O
，	O
始	O
也	O
濫	O
耳	O
。	O
王	O
公	O
大	O
人	O
初	O
見	O
其	O
術	O
，	O
懼	O
然	O
顧	O
化	O
，	O
其	O
後	O
不	O
能	O
行	O
之	O
。	O
是	O
以	O
騶	B-NR
子	E-NR
重	O
於	O
齊	S-NG
。	O
適	O
梁	S-NG
，	O
惠	B-NR
王	E-NR
郊	O
迎	O
，	O
執	O
賓	O
主	O
之	O
禮	O
。	O
適	O
趙	S-NG
，	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
側	O
行	O
撇	O
席	O
。	O
如	O
燕	S-NG
，	O
昭	B-NR
王	E-NR
擁	O
彗	O
先	O
驅	O
，	O
請	O
列	O
弟	O
子	O
之	O
座	O
而	O
受	O
業	O
，	O
築	O
碣	O
石	O
宫	O
，	O
身	O
親	O
往	O
師	O
之	O
。	O
作	O
主	B-NB
運	E-NB
。	O
其	O
游	O
諸	O
侯	O
見	O
尊	O
禮	O
如	O
此	O
，	O
豈	O
與	O
仲	B-NR
尼	E-NR
菜	O
色	O
陳	S-NG
蔡	S-NG
，	O
孟	B-NR
軻	E-NR
困	O
於	O
齊	S-NG
梁	S-NG
同	O
乎	O
哉	O
！	O
故	O
武	B-NR
王	E-NR
以	O
仁	O
義	O
伐	O
紂	S-NR
而	O
王	O
，	O
伯	B-NR
夷	E-NR
餓	O
不	O
食	O
周	O
粟	O
；	O
衞	B-NR
靈	M-NR
公	E-NR
問	O
陳	O
，	O
而	O
孔	B-NR
子	E-NR
不	O
答	O
；	O
梁	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
謀	O
欲	O
攻	O
趙	S-NG
，	O
孟	B-NR
軻	E-NR
稱	O
太	B-NR
王	E-NR
去	O
邠	S-NS
。	O
此	O
豈	O
有	O
意	O
阿	O
世	O
俗	O
苟	O
合	O
而	O
已	O
哉	O
！	O
持	O
方	O
枘	O
欲	O
内	O
圜	O
鑿	O
，	O
其	O
能	O
入	O
乎	O
？	O
或	O
曰	O
，	O
伊	B-NR
尹	E-NR
負	O
鼎	O
而	O
勉	O
湯	S-NR
以	O
王	O
，	O
百	B-NR
里	M-NR
奚	E-NR
飯	O
牛	O
車	O
下	O
而	O
繆	B-NR
公	E-NR
用	O
霸	O
，	O
作	O
先	O
合	O
，	O
然	O
後	O
引	O
之	O
大	O
道	O
。	O
騶	B-NR
衍	E-NR
其	O
言	O
雖	O
不	O
軌	O
，	O
儻	O
亦	O
有	O
牛	O
鼎	O
之	O
意	O
乎	O
？	O
自	O
騶	B-NR
衍	E-NR
與	O
齊	S-NG
之	O
稷	O
下	O
先	O
生	O
，	O
如	O
淳	B-NR
于	M-NR
髡	E-NR
、	O
慎	B-NR
到	E-NR
、	O
環	B-NR
淵	E-NR
、	O
接	B-NR
子	E-NR
、	O
田	B-NR
駢	E-NR
、	O
騶	B-NR
奭	E-NR
之	O
徒	O
，	O
各	O
著	O
書	O
言	O
治	O
亂	O
之	O
事	O
，	O
以	O
干	O
世	O
主	O
，	O
豈	O
可	O
勝	O
道	O
哉	O
！	O
淳	B-NR
于	M-NR
髡	E-NR
，	O
齊	S-NG
人	O
也	O
。	O
博	O
聞	O
彊	O
記	O
，	O
學	O
無	O
所	O
主	O
。	O
其	O
諫	O
説	O
，	O
慕	O
晏	B-NR
嬰	E-NR
之	O
爲	O
人	O
也	O
，	O
然	O
而	O
承	O
意	O
觀	O
色	O
爲	O
務	O
。	O
客	O
有	O
見	O
髡	S-NR
於	O
梁	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
，	O
惠	B-NR
王	E-NR
屏	O
左	O
右	O
，	O
獨	O
坐	O
而	O
再	O
見	O
之	O
，	O
終	O
無	O
言	O
也	O
。	O
惠	B-NR
王	E-NR
怪	O
之	O
，	O
以	O
讓	O
客	O
曰	O
：	O
「	O
子	O
之	O
稱	O
淳	B-NR
于	M-NR
先	M-NR
生	E-NR
，	O
管	S-NR
、	O
晏	S-NR
不	O
及	O
，	O
及	O
見	O
寡	O
人	O
，	O
寡	O
人	O
未	O
有	O
得	O
也	O
。	O
豈	O
寡	O
人	O
不	O
足	O
爲	O
言	O
邪	O
？	O
何	O
故	O
哉	O
？	O
」	O
客	O
以	O
謂	O
髡	S-NR
。	O
髡	S-NR
曰	O
：	O
「	O
固	O
也	O
。	O
吾	O
前	O
見	O
王	O
，	O
王	O
志	O
在	O
驅	O
逐	O
；	O
後	O
復	O
見	O
王	O
，	O
王	O
志	O
在	O
音	O
聲	O
：	O
吾	O
是	O
以	O
默	O
然	O
。	O
」	O
客	O
具	O
以	O
報	O
王	O
，	O
王	O
大	O
駭	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
嗟	O
乎	O
，	O
淳	B-NR
于	M-NR
先	M-NR
生	E-NR
誠	O
聖	O
人	O
也	O
！	O
前	O
淳	B-NR
于	M-NR
先	M-NR
生	E-NR
之	O
來	O
，	O
人	O
有	O
獻	O
善	O
馬	O
者	O
，	O
寡	O
人	O
未	O
及	O
視	O
，	O
會	O
先	O
生	O
至	O
。	O
後	O
先	O
生	O
之	O
來	O
，	O
人	O
有	O
獻	O
謳	O
者	O
，	O
未	O
及	O
試	O
，	O
亦	O
會	O
先	O
生	O
來	O
。	O
寡	O
人	O
雖	O
屏	O
人	O
，	O
然	O
私	O
心	O
在	O
彼	O
，	O
有	O
之	O
。	O
」	O
後	O
淳	B-NR
于	M-NR
髡	E-NR
見	O
，	O
壹	O
語	O
連	O
三	O
日	O
三	O
夜	O
無	O
倦	O
。	O
惠	B-NR
王	E-NR
欲	O
以	O
卿	O
相	O
位	O
待	O
之	O
，	O
髡	S-NR
因	O
謝	O
去	O
。	O
於	O
是	O
送	O
以	O
安	O
車	O
駕	O
駟	O
，	O
束	O
帛	O
加	O
璧	O
，	O
黄	O
金	O
百	O
鎰	O
。	O
終	O
身	O
不	O
仕	O
。	O
慎	B-NR
到	E-NR
，	O
趙	S-NG
人	O
。	O
田	B-NR
駢	E-NR
、	O
接	B-NR
子	E-NR
，	O
齊	S-NG
人	O
。	O
環	B-NR
淵	E-NR
，	O
楚	S-NG
人	O
。	O
皆	O
學	O
黄	S-NR
老	S-NR
道	O
德	O
之	O
術	O
，	O
因	O
發	O
明	O
序	O
其	O
指	O
意	O
。	O
故	O
慎	B-NR
到	E-NR
著	O
十	O
二	O
論	O
，	O
環	B-NR
淵	E-NR
著	O
上	O
下	O
篇	O
，	O
而	O
田	B-NR
駢	E-NR
、	O
接	B-NR
子	E-NR
皆	O
有	O
所	O
論	O
焉	O
。	O
騶	B-NR
奭	E-NR
者	O
，	O
齊	S-NG
諸	O
騶	O
子	O
，	O
亦	O
頗	O
采	O
騶	B-NR
衍	E-NR
之	O
術	O
以	O
紀	O
文	O
。	O
於	O
是	O
齊	O
王	O
嘉	O
之	O
，	O
自	O
如	O
淳	B-NR
于	M-NR
髡	E-NR
以	O
下	O
，	O
皆	O
命	O
曰	O
列	B-NO
大	M-NO
夫	E-NO
，	O
爲	O
開	O
第	O
康	O
莊	O
之	O
衢	O
，	O
高	O
門	O
大	O
屋	O
，	O
尊	O
寵	O
之	O
。	O
覽	O
天	O
下	O
諸	O
侯	O
賓	O
客	O
，	O
言	O
齊	S-NG
能	O
致	O
天	O
下	O
賢	O
士	O
也	O
。	O
荀	O
卿	O
，	O
趙	S-NG
人	O
。	O
年	O
五	O
十	O
始	O
來	O
游	O
學	O
於	O
齊	S-NG
。	O
騶	B-NR
衍	E-NR
之	O
術	O
迂	O
大	O
而	O
閎	O
辯	O
；	O
奭	S-NR
也	O
文	O
具	O
難	O
施	O
；	O
淳	B-NR
于	M-NR
髡	E-NR
久	O
與	O
處	O
，	O
時	O
有	O
得	O
善	O
言	O
。	O
故	O
齊	S-NG
人	O
頌	O
曰	O
：	O
「	O
談	O
天	O
衍	S-NR
，	O
雕	O
龍	O
奭	S-NR
，	O
炙	O
轂	O
過	O
髡	S-NR
。	O
」	O
田	B-NR
駢	E-NR
之	O
屬	O
皆	O
已	O
死	O
,	O
齊	B-T
襄	M-T
王	M-T
時	E-T
，	O
而	O
荀	B-NR
卿	E-NR
最	O
爲	O
老	O
師	O
。	O
齊	S-NG
尚	O
脩	O
列	B-NO
大	M-NO
夫	E-NO
之	O
缺	O
，	O
而	O
荀	B-NR
卿	E-NR
三	O
爲	O
祭	B-NO
酒	E-NO
焉	O
。	O
齊	S-NG
人	O
或	O
讒	O
荀	B-NR
卿	E-NR
，	O
荀	B-NR
卿	E-NR
乃	O
適	O
楚	S-NG
，	O
而	O
春	B-NR
申	M-NR
君	E-NR
以	O
爲	O
蘭	B-NS
陵	E-NS
令	S-NO
。	O
春	B-NR
申	M-NR
君	E-NR
死	O
而	O
荀	B-NR
卿	E-NR
廢	O
，	O
因	O
家	O
蘭	B-NS
陵	E-NS
。	O
李	B-NR
斯	E-NR
嘗	O
爲	O
弟	O
子	O
，	O
已	O
而	O
相	O
秦	S-NG
。	O
荀	B-NR
卿	E-NR
嫉	O
濁	O
世	O
之	O
政	O
，	O
亡	O
國	O
亂	O
君	O
相	O
屬	O
，	O
不	O
遂	O
大	O
道	O
而	O
營	O
於	O
巫	O
祝	O
，	O
信	O
禨	O
祥	O
，	O
鄙	O
儒	O
小	O
拘	O
，	O
如	O
莊	B-NR
周	E-NR
等	O
又	O
猾	O
稽	O
亂	O
俗	O
，	O
於	O
是	O
推	O
儒	O
、	O
墨	O
、	O
道	O
德	O
之	O
行	O
事	O
興	O
壞	O
，	O
序	O
列	O
著	O
數	O
萬	O
言	O
而	O
卒	O
。	O
因	O
葬	O
蘭	B-NS
陵	E-NS
。	O
而	O
趙	S-NG
亦	O
有	O
公	B-NR
孫	M-NR
龍	E-NR
爲	O
堅	O
白	O
同	O
異	O
之	O
辯	O
，	O
劇	B-NR
子	E-NR
之	O
言	O
；	O
魏	S-NG
有	O
李	B-NR
悝	E-NR
，	O
盡	O
地	O
力	O
之	O
教	O
；	O
楚	S-NG
有	O
尸	B-NR
子	E-NR
、	O
長	B-NR
盧	E-NR
；	O
阿	S-NS
之	O
吁	B-NR
子	E-NR
焉	O
。	O
自	O
如	O
孟	B-NR
子	E-NR
至	O
于	O
吁	B-NR
子	E-NR
，	O
世	O
多	O
有	O
其	O
書	O
，	O
故	O
不	O
論	O
其	O
傳	O
云	O
。	O
蓋	O
墨	B-NR
翟	E-NR
，	O
宋	S-NG
之	O
大	B-NO
夫	E-NO
，	O
善	O
守	O
禦	O
，	O
爲	O
節	O
用	O
。	O
或	O
曰	O
並	O
孔	B-NR
子	E-NR
時	O
，	O
或	O
曰	O
在	O
其	O
後	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
名	O
文	S-NR
，	O
姓	O
田	O
氏	O
。	O
文	S-NR
之	O
父	O
曰	O
靖	B-NR
郭	M-NR
君	E-NR
田	B-NR
嬰	E-NR
。	O
田	B-NR
嬰	E-NR
者	O
，	O
齊	B-NR
威	M-NR
王	E-NR
少	O
子	O
而	O
齊	B-NR
宣	M-NR
王	E-NR
庶	O
弟	O
也	O
。	O
田	B-NR
嬰	E-NR
自	O
威	B-NR
王	E-NR
時	O
任	O
職	O
用	O
事	O
，	O
與	O
成	B-NR
侯	E-NR
鄒	B-NR
忌	E-NR
及	O
田	B-NR
忌	E-NR
將	O
而	O
救	O
韓	S-NG
伐	O
魏	S-NG
。	O
成	B-NR
侯	E-NR
與	O
田	B-NR
忌	E-NR
争	O
寵	O
，	O
成	B-NR
侯	E-NR
賣	O
田	B-NR
忌	E-NR
。	O
田	B-NR
忌	E-NR
懼	O
，	O
襲	O
齊	S-NG
之	O
邊	O
邑	O
，	O
不	O
勝	O
，	O
亡	O
走	O
。	O
會	O
威	B-NR
王	E-NR
卒	O
，	O
宣	B-NR
王	E-NR
立	O
，	O
知	O
成	B-NR
侯	E-NR
賣	O
田	B-NR
忌	E-NR
，	O
乃	O
復	O
召	O
田	B-NR
忌	E-NR
以	O
爲	O
將	O
。	O
宣	O
王	O
二	O
年	O
，	O
田	B-NR
忌	E-NR
與	O
孫	B-NR
臏	E-NR
、	O
田	B-NR
嬰	E-NR
俱	O
伐	O
魏	S-NG
，	O
敗	O
之	O
馬	B-NS
陵	E-NS
，	O
虜	O
魏	S-NG
太	B-NR
子	M-NR
申	E-NR
而	O
殺	O
魏	S-NG
將	O
龐	B-NR
涓	E-NR
。	O
宣	O
王	O
七	O
年	O
，	O
田	B-NR
嬰	E-NR
使	O
於	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
，	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
服	O
於	O
齊	S-NG
。	O
嬰	S-NR
與	O
韓	B-NR
昭	M-NR
侯	E-NR
、	O
魏	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
會	O
齊	B-NR
宣	M-NR
王	E-NR
東	B-NS
阿	E-NS
南	O
，	O
盟	O
而	O
去	O
。	O
明	B-T
年	E-T
，	O
復	O
與	O
梁	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
會	O
甄	S-NS
。	O
是	O
歲	O
，	O
梁	B-NR
惠	M-NR
王	E-NR
卒	O
。	O
宣	O
王	O
九	O
年	O
，	O
田	B-NR
嬰	E-NR
相	O
齊	S-NG
。	O
齊	B-NR
宣	M-NR
王	E-NR
與	O
魏	B-NR
襄	M-NR
王	E-NR
會	O
徐	B-NS
州	E-NS
而	O
相	O
王	O
也	O
。	O
楚	B-NR
威	M-NR
王	E-NR
聞	O
之	O
，	O
怒	O
田	B-NR
嬰	E-NR
。	O
明	B-T
年	E-T
，	O
楚	S-NG
伐	O
敗	O
齊	S-NG
師	O
於	O
徐	B-NS
州	E-NS
，	O
而	O
使	O
人	O
逐	O
田	B-NR
嬰	E-NR
。	O
田	B-NR
嬰	E-NR
使	O
張	B-NR
丑	E-NR
説	O
楚	B-NR
威	M-NR
王	E-NR
，	O
威	B-NR
王	E-NR
乃	O
止	O
。	O
田	B-NR
嬰	E-NR
相	O
齊	S-NG
十	O
一	O
年	O
，	O
宣	B-NR
王	E-NR
卒	O
，	O
湣	B-NR
王	E-NR
卽	O
位	O
。	O
卽	O
位	O
三	O
年	O
，	O
而	O
封	O
田	B-NR
嬰	E-NR
於	O
薛	S-NS
。	O
初	O
，	O
田	B-NR
嬰	E-NR
有	O
子	O
四	O
十	O
餘	O
人	O
。	O
其	O
賤	O
妾	O
有	O
子	O
名	O
文	S-NR
，	O
文	S-NR
以	O
五	B-T
月	M-T
五	M-T
日	E-T
生	O
。	O
嬰	S-NR
告	O
其	O
母	O
曰	O
：	O
「	O
勿	O
舉	O
也	O
。	O
」	O
其	O
母	O
竊	O
舉	O
生	O
之	O
。	O
及	O
長	O
，	O
其	O
母	O
因	O
兄	O
弟	O
而	O
見	O
其	O
子	O
文	S-NR
於	O
田	B-NR
嬰	E-NR
。	O
田	B-NR
嬰	E-NR
怒	O
其	O
母	O
曰	O
：	O
「	O
吾	O
令	O
若	O
去	O
此	O
子	O
，	O
而	O
敢	O
生	O
之	O
，	O
何	O
也	O
？	O
」	O
文	S-NR
頓	O
首	O
，	O
因	O
曰	O
：	O
「	O
君	O
所	O
以	O
不	O
舉	O
五	B-T
月	E-T
子	O
者	O
，	O
何	O
故	O
？	O
」	O
嬰	S-NR
曰	O
：	O
「	O
五	B-T
月	E-T
子	O
者	O
，	O
長	O
與	O
户	O
齊	O
，	O
將	O
不	O
利	O
其	O
父	O
母	O
。	O
」	O
文	S-NR
曰	O
：	O
「	O
人	O
生	O
受	O
命	O
於	O
天	O
乎	O
？	O
將	O
受	O
命	O
於	O
户	O
邪	O
？	O
」	O
嬰	S-NR
默	O
然	O
。	O
文	S-NR
曰	O
：	O
「	O
必	O
受	O
命	O
於	O
天	O
，	O
君	O
何	O
憂	O
焉	O
。	O
必	O
受	O
命	O
於	O
户	O
，	O
則	O
可	O
高	O
其	O
户	O
耳	O
，	O
誰	O
能	O
至	O
者	O
！	O
」	O
嬰	S-NR
曰	O
：	O
「	O
子	O
休	O
矣	O
。	O
」	O
久	O
之	O
，	O
文	S-NR
承	O
閒	O
問	O
其	O
父	O
嬰	S-NR
曰	O
：	O
「	O
子	O
之	O
子	O
爲	O
何	O
？	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
爲	O
孫	O
。	O
」	O
「	O
孫	O
之	O
孫	O
爲	O
何	O
？	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
爲	O
玄	O
孫	O
。	O
」	O
「	O
玄	O
孫	O
之	O
孫	O
爲	O
何	O
？	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
不	O
能	O
知	O
也	O
。	O
」	O
文	S-NR
曰	O
：	O
「	O
君	O
用	O
事	O
相	O
齊	S-NG
，	O
至	O
今	O
三	O
王	O
矣	O
，	O
齊	S-NG
不	O
加	O
廣	O
而	O
君	O
私	O
家	O
富	O
累	O
萬	O
金	O
，	O
門	O
下	O
不	O
見	O
一	O
賢	O
者	O
。	O
文	S-NR
聞	O
將	O
門	O
必	O
有	O
將	O
，	O
相	O
門	O
必	O
有	O
相	O
。	O
今	O
君	O
後	O
宫	O
蹈	O
綺	O
縠	O
而	O
士	O
不	O
得	O
（	O
短	O
）	O
〔	O
裋	O
〕	O
褐	O
，	O
僕	O
妾	O
餘	O
粱	O
肉	O
而	O
士	O
不	O
厭	O
糟	O
穅	O
。	O
今	O
君	O
又	O
尚	O
厚	O
積	O
餘	O
藏	O
，	O
欲	O
以	O
遺	O
所	O
不	O
知	O
何	O
人	O
，	O
而	O
忘	O
公	O
家	O
之	O
事	O
日	O
損	O
，	O
文	S-NR
竊	O
怪	O
之	O
。	O
」	O
於	O
是	O
嬰	S-NR
迺	O
禮	O
文	S-NR
，	O
使	O
主	O
家	O
待	O
賓	O
客	O
。	O
賓	O
客	O
日	O
進	O
，	O
名	O
聲	O
聞	O
於	O
諸	O
侯	O
。	O
諸	O
侯	O
皆	O
使	O
人	O
請	O
薛	B-NR
公	E-NR
田	B-NR
嬰	E-NR
以	O
文	S-NR
爲	O
太	O
子	O
，	O
嬰	S-NR
許	O
之	O
。	O
嬰	S-NR
卒	O
，	O
謚	O
爲	O
靖	B-NR
郭	M-NR
君	E-NR
。	O
而	O
文	S-NR
果	O
代	O
立	O
於	O
薛	S-NS
，	O
是	O
爲	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
在	O
薛	S-NS
，	O
招	O
致	O
諸	O
侯	O
賓	O
客	O
及	O
亡	O
人	O
有	O
罪	O
者	O
，	O
皆	O
歸	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
舍	O
業	O
厚	O
遇	O
之	O
，	O
以	O
故	O
傾	O
天	O
下	O
之	O
士	O
。	O
食	O
客	O
數	O
千	O
人	O
，	O
無	O
貴	O
賤	O
一	O
與	O
文	S-NR
等	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
待	O
客	O
坐	O
語	O
，	O
而	O
屏	O
風	O
後	O
常	O
有	O
侍	O
史	O
，	O
主	O
記	O
君	O
所	O
與	O
客	O
語	O
，	O
問	O
親	O
戚	O
居	O
處	O
。	O
客	O
去	O
，	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
已	O
使	O
使	O
存	O
問	O
，	O
獻	O
遺	O
其	O
親	O
戚	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
曾	O
待	O
客	O
夜	O
食	O
，	O
有	O
一	O
人	O
蔽	O
火	O
光	O
。	O
客	O
怒	O
，	O
以	O
飯	O
不	O
等	O
，	O
輟	O
食	O
辭	O
去	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
起	O
，	O
自	O
持	O
其	O
飯	O
比	O
之	O
。	O
客	O
慙	O
，	O
自	O
剄	O
。	O
士	O
以	O
此	O
多	O
歸	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
客	O
無	O
所	O
擇	O
，	O
皆	O
善	O
遇	O
之	O
。	O
人	O
人	O
各	O
自	O
以	O
爲	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
親	O
己	O
。	O
聞	O
其	O
賢	O
，	O
乃	O
先	O
使	O
涇	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
爲	O
質	O
於	O
齊	S-NG
，	O
以	O
求	O
見	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
將	O
入	O
秦	S-NG
，	O
賓	O
客	O
莫	O
欲	O
其	O
行	O
，	O
諫	O
，	O
不	O
聽	O
。	O
蘇	B-NR
代	E-NR
謂	O
曰	O
：	O
「	O
今	B-T
旦	E-T
代	S-NR
從	O
外	O
來	O
，	O
見	O
木	O
禺	O
人	O
與	O
土	O
禺	O
人	O
相	O
與	O
語	O
。	O
木	O
禺	O
人	O
曰	O
：	O
『	O
天	O
雨	O
，	O
子	O
將	O
敗	O
矣	O
。	O
』	O
土	O
禺	O
人	O
曰	O
：	O
『	O
我	O
生	O
於	O
土	O
，	O
敗	O
則	O
歸	O
土	O
。	O
今	O
天	O
雨	O
，	O
流	O
子	O
而	O
行	O
，	O
未	O
知	O
所	O
止	O
息	O
也	O
。	O
』	O
今	O
秦	S-NG
，	O
虎	O
狼	O
之	O
國	O
也	O
，	O
而	O
君	O
欲	O
往	O
，	O
如	O
有	O
不	O
得	O
還	O
，	O
君	O
得	O
無	O
爲	O
土	O
禺	O
人	O
所	O
笑	O
乎	O
？	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
乃	O
止	O
。	O
齊	O
湣	O
王	O
二	O
十	O
五	O
年	O
，	O
復	O
卒	O
使	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
入	O
秦	S-NG
，	O
昭	B-NR
王	E-NR
卽	O
以	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
爲	O
秦	S-NG
相	S-NO
。	O
人	O
或	O
説	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
曰	O
：	O
「	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
賢	O
，	O
而	O
又	O
齊	S-NG
族	O
也	O
，	O
今	O
相	O
秦	S-NG
，	O
必	O
先	O
齊	S-NG
而	O
後	O
秦	S-NG
，	O
秦	S-NG
其	O
危	O
矣	O
。	O
」	O
於	O
是	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
乃	O
止	O
。	O
囚	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
，	O
謀	O
欲	O
殺	O
之	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
使	O
人	O
抵	O
昭	B-NR
王	E-NR
幸	O
姬	O
求	O
解	O
。	O
幸	O
姬	O
曰	O
：	O
「	O
妾	O
願	O
得	O
君	O
狐	O
白	O
裘	O
。	O
」	O
此	O
時	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
有	O
一	O
狐	O
白	O
裘	O
，	O
直	O
千	O
金	O
，	O
天	O
下	O
無	O
雙	O
，	O
入	O
秦	S-NG
獻	O
之	O
昭	B-NR
王	E-NR
，	O
更	O
無	O
他	O
裘	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
患	O
之	O
，	O
徧	O
問	O
客	O
，	O
莫	O
能	O
對	O
。	O
最	O
下	O
坐	O
有	O
能	O
爲	O
狗	O
盜	O
者	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
能	O
得	O
狐	O
白	O
裘	O
。	O
」	O
乃	O
夜	O
爲	O
狗	O
，	O
以	O
入	O
秦	S-NG
宫	O
臧	O
中	O
，	O
取	O
所	O
獻	O
狐	O
白	O
裘	O
至	O
，	O
以	O
獻	O
秦	O
王	O
幸	O
姬	O
。	O
幸	O
姬	O
爲	O
言	O
昭	B-NR
王	E-NR
，	O
昭	B-NR
王	E-NR
釋	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
得	O
出	O
，	O
卽	O
馳	O
去	O
，	O
更	O
封	O
傳	O
，	O
變	O
名	O
姓	O
以	O
出	O
關	O
。	O
夜	B-T
半	E-T
至	O
函	B-NS
谷	M-NS
關	E-NS
。	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
後	O
悔	O
出	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
，	O
求	O
之	O
已	O
去	O
，	O
卽	O
使	O
人	O
馳	O
傳	O
逐	O
之	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
至	O
關	S-NS
，	O
關	S-NS
法	O
雞	O
鳴	O
而	O
出	O
客	O
，	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
恐	O
追	O
至	O
，	O
客	O
之	O
居	O
下	O
坐	O
者	O
有	O
能	O
爲	O
雞	O
鳴	O
，	O
而	O
雞	O
齊	O
鳴	O
，	O
遂	O
發	O
傳	O
出	O
。	O
出	O
如	O
食	B-T
頃	E-T
，	O
秦	S-NG
追	O
果	O
至	O
關	S-NS
，	O
已	O
後	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
出	O
，	O
乃	O
還	O
。	O
始	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
列	O
此	O
二	O
人	O
於	O
賓	O
客	O
，	O
賓	O
客	O
盡	O
羞	O
之	O
，	O
及	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
有	O
秦	S-NG
難	O
，	O
卒	O
此	O
二	O
人	O
拔	O
之	O
。	O
自	O
是	O
之	O
後	O
，	O
客	O
皆	O
服	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
過	O
趙	S-NG
，	O
趙	S-NG
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
客	O
之	O
。	O
趙	S-NG
人	O
聞	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
賢	O
，	O
出	O
觀	O
之	O
，	O
皆	O
笑	O
曰	O
：	O
「	O
始	O
以	O
薛	B-NR
公	E-NR
爲	O
魁	O
然	O
也	O
，	O
今	S-T
視	O
之	O
，	O
乃	O
眇	O
小	O
丈	O
夫	O
耳	O
。	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
聞	O
之	O
，	O
怒	O
。	O
客	O
與	O
俱	O
者	O
下	O
，	O
斫	O
擊	O
殺	O
數	O
百	O
人	O
，	O
遂	O
滅	O
一	O
縣	O
以	O
去	O
。	O
齊	B-NR
湣	M-NR
王	E-NR
不	O
自	O
得	O
，	O
以	O
其	O
遣	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
至	O
，	O
則	O
以	O
爲	O
齊	S-NG
相	S-NO
，	O
任	O
政	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
怨	O
秦	S-NG
，	O
將	O
以	O
齊	S-NG
爲	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
攻	O
楚	S-NG
，	O
因	O
與	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
攻	O
秦	S-NG
，	O
而	O
借	O
兵	O
食	O
於	O
西	O
周	O
。	O
蘇	B-NR
代	E-NR
爲	O
西	O
周	O
謂	O
曰	O
：	O
「	O
君	O
以	O
齊	S-NG
爲	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
攻	O
楚	S-NG
九	O
年	O
，	O
取	O
宛	S-NS
、	O
葉	S-NS
以	O
北	O
以	O
彊	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
，	O
今	S-T
復	O
攻	O
秦	S-NG
以	O
益	O
之	O
。	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
南	O
無	O
楚	S-NG
憂	O
，	O
西	O
無	O
秦	S-NG
患	O
，	O
則	O
齊	S-NG
危	O
矣	O
。	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
必	O
輕	O
齊	S-NG
畏	O
秦	S-NG
，	O
臣	O
爲	O
君	O
危	O
之	O
。	O
君	O
不	O
如	O
令	O
敝	O
邑	O
深	O
合	O
於	O
秦	S-NG
，	O
而	O
君	O
無	O
攻	O
，	O
又	O
無	O
借	O
兵	O
食	O
。	O
君	O
臨	O
函	B-NS
谷	E-NS
而	O
無	O
攻	O
，	O
令	O
敝	O
邑	O
以	O
君	O
之	O
情	O
謂	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
曰	O
『	O
薛	B-NR
公	E-NR
必	O
不	O
破	O
秦	S-NG
以	O
彊	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
。	O
其	O
攻	O
秦	S-NG
也	O
，	O
欲	O
王	O
之	O
令	O
楚	O
王	O
割	O
東	O
國	O
以	O
與	O
齊	S-NG
，	O
而	O
秦	S-NG
出	O
楚	B-NR
懷	M-NR
王	E-NR
以	O
爲	O
和	O
』	O
。	O
君	O
令	O
敝	O
邑	O
以	O
此	O
惠	O
秦	S-NG
，	O
秦	S-NG
得	O
無	O
破	O
而	O
以	O
東	O
國	O
自	O
免	O
也	O
，	O
秦	S-NG
必	O
欲	O
之	O
。	O
楚	O
王	O
得	O
出	O
，	O
必	O
德	O
齊	S-NG
。	O
齊	S-NG
得	O
東	O
國	O
益	O
彊	O
，	O
而	O
薛	S-NS
世	O
世	O
無	O
患	O
矣	O
。	O
秦	S-NG
不	O
大	O
弱	O
，	O
而	O
處	O
三	O
晉	O
之	O
西	O
，	O
三	O
晉	O
必	O
重	O
齊	S-NG
。	O
」	O
薛	B-NR
公	E-NR
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
因	O
令	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
賀	O
秦	S-NG
，	O
使	O
三	O
國	O
無	O
攻	O
，	O
而	O
不	O
借	O
兵	O
食	O
於	O
西	O
周	O
矣	O
。	O
是	O
時	O
，	O
楚	B-NR
懷	M-NR
王	E-NR
入	O
秦	S-NG
，	O
秦	S-NG
留	O
之	O
，	O
故	O
欲	O
必	O
出	O
之	O
。	O
秦	S-NG
不	O
果	O
出	O
楚	B-NR
懷	M-NR
王	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
相	O
齊	S-NG
，	O
其	O
舍	O
人	O
魏	B-NR
子	E-NR
爲	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
收	O
邑	O
入	O
，	O
三	O
反	O
而	O
不	O
致	O
一	O
入	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
問	O
之	O
，	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
有	O
賢	O
者	O
，	O
竊	O
假	O
與	O
之	O
，	O
以	O
故	O
不	O
致	O
入	O
。	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
怒	O
而	O
退	O
魏	B-NR
子	E-NR
。	O
居	O
數	O
年	O
，	O
人	O
或	O
毁	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
於	O
齊	B-NR
湣	M-NR
王	E-NR
曰	O
：	O
「	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
將	O
爲	O
亂	O
。	O
」	O
及	O
田	B-NR
甲	E-NR
劫	O
湣	B-NR
王	E-NR
，	O
湣	B-NR
王	E-NR
意	O
疑	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
，	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
迺	O
奔	O
。	O
魏	B-NR
子	E-NR
所	O
與	O
粟	O
賢	O
者	O
聞	O
之	O
，	O
乃	O
上	O
書	O
言	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
不	O
作	O
亂	O
，	O
請	O
以	O
身	O
爲	O
盟	O
，	O
遂	O
自	O
剄	O
宫	O
門	O
以	O
明	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
湣	B-NR
王	E-NR
乃	O
驚	O
，	O
而	O
蹤	O
跡	O
驗	O
問	O
，	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
果	O
無	O
反	O
謀	O
，	O
乃	O
復	O
召	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
因	O
謝	O
病	O
，	O
歸	O
老	O
於	O
薛	S-NS
。	O
湣	B-NR
王	E-NR
許	O
之	O
。	O
其	O
後	O
，	O
秦	S-NG
亡	O
將	O
吕	B-NR
禮	E-NR
相	O
齊	S-NG
，	O
欲	O
困	O
蘇	B-NR
代	E-NR
。	O
代	S-NR
乃	O
謂	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
周	B-NR
最	E-NR
於	O
齊	S-NG
，	O
至	O
厚	O
也	O
，	O
而	O
齊	O
王	O
逐	O
之	O
，	O
而	O
聽	O
親	B-NR
弗	E-NR
相	O
吕	B-NR
禮	E-NR
者	O
，	O
欲	O
取	O
秦	S-NG
也	O
。	O
齊	S-NG
、	O
秦	S-NG
合	O
，	O
則	O
親	B-NR
弗	E-NR
與	O
吕	B-NR
禮	E-NR
重	O
矣	O
。	O
有	O
用	O
，	O
齊	S-NG
、	O
秦	S-NG
必	O
輕	O
君	O
。	O
君	O
不	O
如	O
急	O
北	O
兵	O
，	O
趨	O
趙	S-NG
以	O
和	O
秦	S-NG
、	O
魏	S-NG
，	O
收	O
周	B-NR
最	E-NR
以	O
厚	O
行	O
，	O
且	O
反	O
齊	O
王	O
之	O
信	O
，	O
又	O
禁	O
天	O
下	O
之	O
變	O
。	O
齊	S-NG
無	O
秦	S-NG
，	O
則	O
天	O
下	O
集	O
齊	S-NG
，	O
親	B-NR
弗	E-NR
必	O
走	O
，	O
則	O
齊	O
王	O
孰	O
與	O
爲	O
其	O
國	O
也	O
！	O
」	O
於	O
是	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
從	O
其	O
計	O
，	O
而	O
吕	B-NR
禮	E-NR
嫉	O
害	O
於	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
懼	O
，	O
乃	O
遺	O
秦	S-NG
相	O
穰	B-NR
侯	E-NR
魏	B-NR
冄	E-NR
書	O
曰	O
：	O
「	O
吾	O
聞	O
秦	S-NG
欲	O
以	O
吕	B-NR
禮	E-NR
收	O
齊	S-NG
，	O
齊	S-NG
，	O
天	O
下	O
之	O
彊	O
國	O
也	O
，	O
子	O
必	O
輕	O
矣	O
。	O
齊	S-NG
秦	S-NG
相	O
取	O
以	O
臨	O
三	O
晉	O
，	O
吕	B-NR
禮	E-NR
必	O
并	O
相	O
矣	O
，	O
是	O
子	O
通	O
齊	S-NG
以	O
重	O
吕	B-NR
禮	E-NR
也	O
。	O
若	O
齊	S-NG
免	O
於	O
天	O
下	O
之	O
兵	O
，	O
其	O
讎	O
子	O
必	O
深	O
矣	O
。	O
子	O
不	O
如	O
勸	O
秦	O
王	O
伐	O
齊	S-NG
。	O
齊	S-NG
破	O
，	O
吾	O
請	O
以	O
所	O
得	O
封	O
子	O
。	O
齊	S-NG
破	O
，	O
秦	S-NG
畏	O
晉	S-NG
之	O
彊	O
，	O
秦	S-NG
必	O
重	O
子	O
以	O
取	O
晉	S-NG
。	O
晉	B-NG
國	E-NG
敝	O
於	O
齊	S-NG
而	O
畏	O
秦	S-NG
，	O
晉	S-NG
必	O
重	O
子	O
以	O
取	O
秦	S-NG
。	O
是	O
子	O
破	O
齊	S-NG
以	O
爲	O
功	O
，	O
挾	O
晉	S-NG
以	O
爲	O
重	O
；	O
是	O
子	O
破	O
齊	S-NG
定	O
封	O
，	O
秦	S-NG
、	O
晉	S-NG
交	O
重	O
子	O
。	O
若	O
齊	S-NG
不	O
破	O
，	O
吕	B-NR
禮	E-NR
復	O
用	O
，	O
子	O
必	O
大	O
窮	O
。	O
」	O
於	O
是	O
穰	B-NR
侯	E-NR
言	O
於	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
伐	O
齊	S-NG
，	O
而	O
吕	B-NR
禮	E-NR
亡	O
。	O
後	O
齊	B-NR
湣	M-NR
王	E-NR
滅	O
宋	S-NG
，	O
益	O
驕	O
，	O
欲	O
去	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
恐	O
，	O
迺	O
如	O
魏	S-NG
。	O
魏	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
以	O
爲	O
相	S-NO
，	O
西	O
合	O
於	O
秦	S-NG
、	O
趙	S-NG
，	O
與	O
燕	S-NG
共	O
伐	O
破	O
齊	S-NG
。	O
齊	B-NR
湣	M-NR
王	E-NR
亡	O
在	O
莒	S-NS
，	O
遂	O
死	O
焉	O
。	O
齊	B-NR
襄	M-NR
王	E-NR
立	O
，	O
而	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
中	O
立	O
於	O
諸	O
侯	O
，	O
無	O
所	O
屬	O
。	O
齊	B-NR
襄	M-NR
王	E-NR
新	O
立	O
，	O
畏	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
，	O
與	O
連	O
和	O
，	O
復	O
親	O
薛	B-NR
公	E-NR
。	O
文	S-NR
卒	O
，	O
謚	O
爲	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
諸	O
子	O
争	O
立	O
，	O
而	O
齊	S-NG
魏	S-NG
共	O
滅	O
薛	S-NS
。	O
孟	B-NR
嘗	E-NR
絶	O
嗣	O
無	O
後	O
也	O
。	O
初	O
，	O
馮	B-NR
驩	E-NR
聞	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
好	O
客	O
，	O
躡	O
蹻	O
而	O
見	O
之	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
先	O
生	O
遠	O
辱	O
，	O
何	O
以	O
教	O
文	S-NR
也	O
？	O
」	O
馮	B-NR
驩	E-NR
曰	O
：	O
「	O
聞	O
君	O
好	O
士	O
，	O
以	O
貧	O
身	O
歸	O
於	O
君	O
。	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
置	O
傳	O
舍	O
十	O
日	O
，	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
問	O
傳	B-NO
舍	M-NO
長	E-NO
曰	O
：	O
「	O
客	O
何	O
所	O
爲	O
？	O
」	O
答	O
曰	O
：	O
「	O
馮	B-NR
先	M-NR
生	E-NR
甚	O
貧	O
，	O
猶	O
有	O
一	O
劍	O
耳	O
，	O
又	O
蒯	O
緱	O
。	O
彈	O
其	O
劍	O
而	O
歌	O
曰	O
『	O
長	O
鋏	O
歸	O
來	O
乎	O
，	O
食	O
無	O
魚	O
』	O
。	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
遷	O
之	O
幸	O
舍	O
，	O
食	O
有	O
魚	O
矣	O
。	O
五	O
日	O
，	O
又	O
問	O
傳	B-NO
舍	M-NO
長	E-NO
。	O
答	O
曰	O
：	O
「	O
客	O
復	O
彈	O
劍	O
而	O
歌	O
曰	O
『	O
長	O
鋏	O
歸	O
來	O
乎	O
，	O
出	O
無	O
輿	O
』	O
。	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
遷	O
之	O
代	O
舍	O
，	O
出	O
入	O
乘	O
輿	O
車	O
矣	O
。	O
五	O
日	O
，	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
復	O
問	O
傳	B-NO
舍	M-NO
長	E-NO
。	O
舍	B-NO
長	E-NO
答	O
曰	O
：	O
「	O
先	O
生	O
又	O
嘗	O
彈	O
劍	O
而	O
歌	O
曰	O
『	O
長	O
鋏	O
歸	O
來	O
乎	O
，	O
無	O
以	O
爲	O
家	O
』	O
。	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
不	O
悦	O
。	O
居	O
朞	B-T
年	E-T
，	O
馮	B-NR
驩	E-NR
無	O
所	O
言	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
時	O
相	O
齊	S-NG
，	O
封	O
萬	O
户	O
於	O
薛	S-NS
。	O
其	O
食	O
客	O
三	O
千	O
人	O
。	O
邑	O
入	O
不	O
足	O
以	O
奉	O
客	O
，	O
使	O
人	O
出	O
錢	O
於	O
薛	S-NS
。	O
歲	O
餘	O
不	O
入	O
，	O
貸	O
錢	O
者	O
多	O
不	O
能	O
與	O
其	O
息	O
，	O
客	O
奉	O
將	O
不	O
給	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
憂	O
之	O
，	O
問	O
左	O
右	O
：	O
「	O
何	O
人	O
可	O
使	O
收	O
債	O
於	O
薛	S-NS
者	O
？	O
」	O
傳	B-NO
舍	M-NO
長	E-NO
曰	O
：	O
「	O
代	O
舍	O
客	O
馮	B-NR
公	E-NR
形	O
容	O
狀	O
貌	O
甚	O
辯	O
，	O
長	O
者	O
，	O
無	O
他	O
伎	O
能	O
，	O
宜	O
可	O
令	O
收	O
債	O
。	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
乃	O
進	O
馮	B-NR
驩	E-NR
而	O
請	O
之	O
曰	O
：	O
「	O
賓	O
客	O
不	O
知	O
文	S-NR
不	O
肖	O
，	O
幸	O
臨	O
文	S-NR
者	O
三	O
千	O
餘	O
人	O
，	O
邑	O
入	O
不	O
足	O
以	O
奉	O
賓	O
客	O
，	O
故	O
出	O
息	O
錢	O
於	O
薛	S-NS
。	O
薛	S-NS
歲	O
不	O
入	O
，	O
民	O
頗	O
不	O
與	O
其	O
息	O
。	O
今	S-T
客	O
食	O
恐	O
不	O
給	O
，	O
願	O
先	O
生	O
責	O
之	O
。	O
」	O
馮	B-NR
驩	E-NR
曰	O
：	O
「	O
諾	O
。	O
」	O
辭	O
行	O
，	O
至	O
薛	S-NS
，	O
召	O
取	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
錢	O
者	O
皆	O
會	O
，	O
得	O
息	O
錢	O
十	O
萬	O
。	O
迺	O
多	O
釀	O
酒	O
，	O
買	O
肥	O
牛	O
，	O
召	O
諸	O
取	O
錢	O
者	O
，	O
能	O
與	O
息	O
者	O
皆	O
來	O
，	O
不	O
能	O
與	O
息	O
者	O
亦	O
來	O
，	O
皆	O
持	O
取	O
錢	O
之	O
券	O
書	O
合	O
之	O
。	O
齊	O
爲	O
會	O
，	O
日	O
殺	O
牛	O
置	O
酒	O
。	O
酒	O
酣	O
，	O
乃	O
持	O
券	O
如	O
前	O
合	O
之	O
，	O
能	O
與	O
息	O
者	O
，	O
與	O
爲	O
期	O
；	O
貧	O
不	O
能	O
與	O
息	O
者	O
，	O
取	O
其	O
券	O
而	O
燒	O
之	O
。	O
曰	O
：	O
「	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
所	O
以	O
貸	O
錢	O
者	O
，	O
爲	O
民	O
之	O
無	O
者	O
以	O
爲	O
本	O
業	O
也	O
；	O
所	O
以	O
求	O
息	O
者	O
，	O
爲	O
無	O
以	O
奉	O
客	O
也	O
。	O
今	S-T
富	O
給	O
者	O
以	O
要	O
期	O
，	O
貧	O
窮	O
者	O
燔	O
券	O
書	O
以	O
捐	O
之	O
。	O
諸	O
君	O
彊	O
飲	O
食	O
。	O
有	O
君	O
如	O
此	O
，	O
豈	O
可	O
負	O
哉	O
！	O
」	O
坐	O
者	O
皆	O
起	O
，	O
再	O
拜	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
聞	O
馮	B-NR
驩	E-NR
燒	O
券	O
書	O
，	O
怒	O
而	O
使	O
使	O
召	O
驩	S-NR
。	O
驩	S-NR
至	O
，	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
文	S-NR
食	O
客	O
三	O
千	O
人	O
，	O
故	O
貸	O
錢	O
於	O
薛	S-NS
。	O
文	S-NR
奉	O
邑	O
少	O
，	O
而	O
民	O
尚	O
多	O
不	O
以	O
時	O
與	O
其	O
息	O
，	O
客	O
食	O
恐	O
不	O
足	O
，	O
故	O
請	O
先	O
生	O
收	O
責	O
之	O
。	O
聞	O
先	O
生	O
得	O
錢	O
，	O
卽	O
以	O
多	O
具	O
牛	O
酒	O
而	O
燒	O
券	O
書	O
，	O
何	O
？	O
」	O
馮	B-NR
驩	E-NR
曰	O
：	O
「	O
然	O
。	O
不	O
多	O
具	O
牛	O
酒	O
卽	O
不	O
能	O
畢	O
會	O
，	O
無	O
以	O
知	O
其	O
有	O
餘	O
不	O
足	O
。	O
有	O
餘	O
者	O
，	O
爲	O
要	O
期	O
。	O
不	O
足	O
者	O
，	O
雖	O
守	O
而	O
責	O
之	O
十	O
年	O
，	O
息	O
愈	O
多	O
，	O
急	O
，	O
卽	O
以	O
逃	O
亡	O
自	O
捐	O
之	O
。	O
若	O
急	O
，	O
終	O
無	O
以	O
償	O
，	O
上	O
則	O
爲	O
君	O
好	O
利	O
不	O
愛	O
士	O
民	O
，	O
下	O
則	O
有	O
離	O
上	O
抵	O
負	O
之	O
名	O
，	O
非	O
所	O
以	O
厲	O
士	O
民	O
彰	O
君	O
聲	O
也	O
。	O
焚	O
無	O
用	O
虚	O
債	O
之	O
券	O
，	O
捐	O
不	O
可	O
得	O
之	O
虚	O
計	O
，	O
令	O
薛	S-NS
民	O
親	O
君	O
而	O
彰	O
君	O
之	O
善	O
聲	O
也	O
，	O
君	O
有	O
何	O
疑	O
焉	O
！	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
乃	O
拊	O
手	O
而	O
謝	O
之	O
。	O
齊	O
王	O
惑	O
於	O
秦	S-NG
、	O
楚	S-NG
之	O
毁	O
，	O
以	O
爲	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
名	O
高	O
其	O
主	O
而	O
擅	O
齊	B-NG
國	E-NG
之	O
權	O
，	O
遂	O
廢	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
諸	O
客	O
見	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
廢	O
，	O
皆	O
去	O
。	O
馮	B-NR
驩	E-NR
曰	O
：	O
「	O
借	O
臣	O
車	O
一	O
乘	O
，	O
可	O
以	O
入	O
秦	S-NG
者	O
，	O
必	O
令	O
君	O
重	O
於	O
國	O
而	O
奉	O
邑	O
益	O
廣	O
，	O
可	O
乎	O
？	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
乃	O
約	O
車	O
幣	O
而	O
遣	O
之	O
。	O
馮	B-NR
驩	E-NR
乃	O
西	O
説	O
秦	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
天	O
下	O
之	O
游	O
士	O
馮	O
軾	O
結	O
靷	O
西	O
入	O
秦	S-NG
者	O
，	O
無	O
不	O
欲	O
彊	O
秦	S-NG
而	O
弱	O
齊	S-NG
；	O
馮	O
軾	O
結	O
靷	O
東	O
入	O
齊	S-NG
者	O
，	O
無	O
不	O
欲	O
彊	O
齊	S-NG
而	O
弱	O
秦	S-NG
。	O
此	O
雄	O
雌	O
之	O
國	O
也	O
，	O
勢	O
不	O
兩	O
立	O
爲	O
雄	O
，	O
雄	O
者	O
得	O
天	O
下	O
矣	O
。	O
」	O
秦	O
王	O
跽	O
而	O
問	O
之	O
曰	O
：	O
「	O
何	O
以	O
使	O
秦	S-NG
無	O
爲	O
雌	O
而	O
可	O
？	O
」	O
馮	B-NR
驩	E-NR
曰	O
：	O
「	O
王	O
亦	O
知	O
齊	S-NG
之	O
廢	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
乎	O
？	O
」	O
秦	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
聞	O
之	O
。	O
」	O
馮	B-NR
驩	E-NR
曰	O
：	O
「	O
使	O
齊	S-NG
重	O
於	O
天	O
下	O
者	O
，	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
也	O
。	O
今	S-T
齊	O
王	O
以	O
毁	O
廢	O
之	O
，	O
其	O
心	O
怨	O
，	O
必	O
背	O
齊	S-NG
；	O
背	O
齊	S-NG
入	O
秦	S-NG
，	O
則	O
齊	S-NG
國	O
之	O
情	O
，	O
人	O
事	O
之	O
誠	O
，	O
盡	O
委	O
之	O
秦	S-NG
，	O
齊	S-NG
地	O
可	O
得	O
也	O
，	O
豈	O
直	O
爲	O
雄	O
也	O
！	O
君	O
急	O
使	O
使	O
載	O
幣	O
陰	O
迎	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
，	O
不	O
可	O
失	O
時	O
也	O
。	O
如	O
有	O
齊	S-NG
覺	O
悟	O
，	O
復	O
用	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
，	O
則	O
雌	O
雄	O
之	O
所	O
在	O
未	O
可	O
知	O
也	O
。	O
」	O
秦	O
王	O
大	O
悦	O
，	O
迺	O
遣	O
車	O
十	O
乘	O
黄	O
金	O
百	O
鎰	O
以	O
迎	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
馮	B-NR
驩	E-NR
辭	O
以	O
先	O
行	O
，	O
至	O
齊	S-NG
，	O
説	O
齊	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
天	O
下	O
之	O
游	O
士	O
馮	O
軾	O
結	O
靷	O
東	O
入	O
齊	S-NG
者	O
，	O
無	O
不	O
欲	O
彊	O
齊	S-NG
而	O
弱	O
秦	S-NG
者	O
；	O
馮	O
軾	O
結	O
靷	O
西	O
入	O
秦	S-NG
者	O
，	O
無	O
不	O
欲	O
彊	O
秦	S-NG
而	O
弱	O
齊	S-NG
者	O
。	O
夫	O
秦	S-NG
齊	S-NG
雄	O
雌	O
之	O
國	O
，	O
秦	S-NG
彊	O
則	O
齊	S-NG
弱	O
矣	O
，	O
此	O
勢	O
不	O
兩	O
雄	O
。	O
今	S-T
臣	O
竊	O
聞	O
秦	S-NG
遣	O
使	O
車	O
十	O
乘	O
載	O
黄	O
金	O
百	O
鎰	O
以	O
迎	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
不	O
西	O
則	O
已	O
，	O
西	O
入	O
相	O
秦	S-NG
則	O
天	O
下	O
歸	O
之	O
，	O
秦	S-NG
爲	O
雄	O
而	O
齊	S-NG
爲	O
雌	O
，	O
雌	O
則	O
臨	B-NS
淄	E-NS
、	O
卽	B-NS
墨	E-NS
危	O
矣	O
。	O
王	O
何	O
不	O
先	O
秦	S-NG
使	O
之	O
未	O
到	O
，	O
復	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
，	O
而	O
益	O
與	O
之	O
邑	O
以	O
謝	O
之	O
？	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
必	O
喜	O
而	O
受	O
之	O
。	O
秦	S-NG
雖	O
彊	O
國	O
，	O
豈	O
可	O
以	O
請	O
人	O
相	O
而	O
迎	O
之	O
哉	O
！	O
折	O
秦	S-NG
之	O
謀	O
，	O
而	O
絶	O
其	O
霸	O
彊	O
之	O
略	O
。	O
」	O
齊	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
乃	O
使	O
人	O
至	O
境	O
候	O
秦	S-NG
使	O
。	O
秦	S-NG
使	O
車	O
適	O
入	O
齊	S-NG
境	O
，	O
使	O
還	O
馳	O
告	O
之	O
，	O
王	O
召	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
而	O
復	O
其	O
相	O
位	O
，	O
而	O
與	O
其	O
故	O
邑	O
之	O
地	O
，	O
又	O
益	O
以	O
千	O
户	O
。	O
秦	S-NG
之	O
使	O
者	O
聞	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
復	O
相	O
齊	S-NG
，	O
還	O
車	O
而	O
去	O
矣	O
。	O
自	O
齊	O
王	O
毁	O
廢	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
，	O
諸	O
客	O
皆	O
去	O
。	O
後	O
召	O
而	O
復	O
之	O
，	O
馮	B-NR
驩	E-NR
迎	O
之	O
。	O
未	O
到	O
，	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
太	O
息	O
歎	O
曰	O
：	O
「	O
文	S-NR
常	O
好	O
客	O
，	O
遇	O
客	O
無	O
所	O
敢	O
失	O
，	O
食	O
客	O
三	O
千	O
有	O
餘	O
人	O
，	O
先	O
生	O
所	O
知	O
也	O
。	O
客	O
見	O
文	S-NR
一	O
日	O
廢	O
，	O
皆	O
背	O
文	S-NR
而	O
去	O
，	O
莫	O
顧	O
文	S-NR
者	O
。	O
今	S-T
賴	O
先	O
生	O
得	O
復	O
其	O
位	O
，	O
客	O
亦	O
有	O
何	O
面	O
目	O
復	O
見	O
文	S-NR
乎	O
？	O
如	O
復	O
見	O
文	S-NR
者	O
，	O
必	O
唾	O
其	O
面	O
而	O
大	O
辱	O
之	O
。	O
」	O
馮	B-NR
驩	E-NR
結	O
轡	O
下	O
拜	O
。	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
下	O
車	O
接	O
之	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
先	O
生	O
爲	O
客	O
謝	O
乎	O
？	O
」	O
馮	B-NR
驩	E-NR
曰	O
：	O
「	O
非	O
爲	O
客	O
謝	O
也	O
，	O
爲	O
君	O
之	O
言	O
失	O
。	O
夫	O
物	O
有	O
必	O
至	O
，	O
事	O
有	O
固	O
然	O
，	O
君	O
知	O
之	O
乎	O
？	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
愚	O
不	O
知	O
所	O
謂	O
也	O
。	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
生	O
者	O
必	O
有	O
死	O
，	O
物	O
之	O
必	O
至	O
也	O
；	O
富	O
貴	O
多	O
士	O
，	O
貧	O
賤	O
寡	O
友	O
，	O
事	O
之	O
固	O
然	O
也	O
。	O
君	O
獨	O
不	O
見	O
夫	O
（	O
朝	O
）	O
趣	O
市	O
〔	O
朝	O
〕	O
者	O
乎	O
？	O
明	B-T
旦	E-T
，	O
側	O
肩	O
争	O
門	O
而	O
入	O
；	O
日	B-T
暮	E-T
之	O
後	O
，	O
過	O
市	O
朝	O
者	O
掉	O
臂	O
而	O
不	O
顧	O
。	O
非	O
好	O
朝	O
而	O
惡	O
暮	O
，	O
所	O
期	O
物	O
忘	O
其	O
中	O
。	O
今	S-T
君	O
失	O
位	O
，	O
賓	O
客	O
皆	O
去	O
，	O
不	O
足	O
以	O
怨	O
士	O
而	O
徒	O
絶	O
賓	O
客	O
之	O
路	O
。	O
願	O
君	O
遇	O
客	O
如	O
故	O
。	O
」	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
再	O
拜	O
曰	O
：	O
「	O
敬	O
從	O
命	O
矣	O
。	O
聞	O
先	O
生	O
之	O
言	O
，	O
敢	O
不	O
奉	O
教	O
焉	O
。	O
」	O
太	B-NR
史	M-NR
公	E-NR
曰	O
：	O
吾	O
嘗	O
過	O
薛	S-NS
，	O
其	O
俗	O
閭	O
里	O
率	O
多	O
暴	O
桀	O
子	O
弟	O
，	O
與	O
鄒	S-NS
、	O
魯	S-NS
殊	O
。	O
問	O
其	O
故	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
招	O
致	O
天	O
下	O
任	O
俠	O
，	O
姦	O
人	O
入	O
薛	S-NS
中	O
蓋	O
六	O
萬	O
餘	O
家	O
矣	O
。	O
」	O
世	O
之	O
傳	O
孟	B-NR
嘗	M-NR
君	E-NR
好	O
客	O
自	O
喜	O
，	O
名	O
不	O
虚	O
矣	O
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
趙	B-NR
勝	E-NR
者	O
，	O
趙	S-NG
之	O
諸	O
公	O
子	O
也	O
。	O
諸	O
子	O
中	O
勝	S-NR
最	O
賢	O
，	O
喜	O
賓	O
客	O
，	O
賓	O
客	O
蓋	O
至	O
者	O
數	O
千	O
人	O
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
相	O
趙	B-NR
惠	M-NR
文	M-NR
王	E-NR
及	O
孝	B-NR
成	M-NR
王	E-NR
，	O
三	O
去	O
相	O
，	O
三	O
復	O
位	O
，	O
封	O
於	O
東	B-NS
武	M-NS
城	E-NS
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
家	O
樓	O
臨	O
民	O
家	O
。	O
民	O
家	O
有	O
躄	O
者	O
，	O
槃	O
散	O
行	O
汲	O
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
美	O
人	O
居	O
樓	O
上	O
，	O
臨	O
見	O
，	O
大	O
笑	O
之	O
。	O
明	B-T
日	E-T
，	O
躄	O
者	O
至	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
門	O
，	O
請	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
聞	O
君	O
之	O
喜	O
士	O
，	O
士	O
不	O
遠	O
千	O
里	O
而	O
至	O
者	O
，	O
以	O
君	O
能	O
貴	O
士	O
而	O
賤	O
妾	O
也	O
。	O
臣	O
不	O
幸	O
有	O
罷	O
癃	O
之	O
病	O
，	O
而	O
君	O
之	O
後	O
宫	O
臨	O
而	O
笑	O
臣	O
，	O
臣	O
願	O
得	O
笑	O
臣	O
者	O
頭	O
。	O
」	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
笑	O
應	O
曰	O
：	O
「	O
諾	O
。	O
」	O
躄	O
者	O
去	O
，	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
笑	O
曰	O
：	O
「	O
觀	O
此	O
豎	O
子	O
，	O
乃	O
欲	O
以	O
一	O
笑	O
之	O
故	O
殺	O
吾	O
美	O
人	O
，	O
不	O
亦	O
甚	O
乎	O
！	O
」	O
終	O
不	O
殺	O
。	O
居	O
歲	O
餘	O
，	O
賓	O
客	O
門	O
下	O
舍	O
人	O
稍	O
稍	O
引	O
去	O
者	O
過	O
半	O
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
怪	O
之	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
勝	S-NR
所	O
以	O
待	O
諸	O
君	O
者	O
未	O
嘗	O
敢	O
失	O
禮	O
，	O
而	O
去	O
者	O
何	O
多	O
也	O
？	O
」	O
門	O
下	O
一	O
人	O
前	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
以	O
君	O
之	O
不	O
殺	O
笑	O
躄	O
者	O
，	O
以	O
君	O
爲	O
愛	O
色	O
而	O
賤	O
士	O
，	O
士	O
卽	O
去	O
耳	O
。	O
」	O
於	O
是	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
乃	O
斬	O
笑	O
躄	O
者	O
美	O
人	O
頭	O
，	O
自	O
造	O
門	O
進	O
躄	O
者	O
，	O
因	O
謝	O
焉	O
。	O
其	O
後	O
門	O
下	O
乃	O
復	O
稍	O
稍	O
來	O
。	O
是	O
時	O
齊	S-NG
有	O
孟	B-NR
嘗	E-NR
，	O
魏	S-NG
有	O
信	B-NR
陵	E-NR
，	O
楚	S-NG
有	O
春	B-NR
申	E-NR
，	O
故	O
争	O
相	O
傾	O
以	O
待	O
士	O
。	O
秦	S-NG
之	O
圍	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
，	O
趙	S-NG
使	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
求	O
救	O
，	O
合	O
從	O
於	O
楚	S-NG
，	O
約	O
與	O
食	O
客	O
門	O
下	O
有	O
勇	O
力	O
文	O
武	O
備	O
具	O
者	O
二	O
十	O
人	O
偕	O
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
使	O
文	O
能	O
取	O
勝	O
，	O
則	O
善	O
矣	O
。	O
文	O
不	O
能	O
取	O
勝	O
，	O
則	O
歃	O
血	O
於	O
華	O
屋	O
之	O
下	O
，	O
必	O
得	O
定	O
從	O
而	O
還	O
。	O
士	O
不	O
外	O
索	O
，	O
取	O
於	O
食	O
客	O
門	O
下	O
足	O
矣	O
。	O
」	O
得	O
十	O
九	O
人	O
，	O
餘	O
無	O
可	O
取	O
者	O
，	O
無	O
以	O
滿	O
二	O
十	O
人	O
。	O
門	O
下	O
有	O
毛	B-NR
遂	E-NR
者	O
，	O
前	O
，	O
自	O
贊	O
於	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
遂	S-NR
聞	O
君	O
將	O
合	O
從	O
於	O
楚	S-NG
，	O
約	O
與	O
食	O
客	O
門	O
下	O
二	O
十	O
人	O
偕	O
，	O
不	O
外	O
索	O
。	O
今	S-T
少	O
一	O
人	O
，	O
願	O
君	O
卽	O
以	O
遂	O
備	O
員	O
而	O
行	O
矣	O
。	O
」	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
先	O
生	O
處	O
勝	S-NR
之	O
門	O
下	O
幾	O
年	O
於	O
此	O
矣	O
？	O
」	O
毛	B-NR
遂	E-NR
曰	O
：	O
「	O
三	O
年	O
於	O
此	O
矣	O
。	O
使	O
遂	S-NR
蚤	O
得	O
處	O
囊	O
中	O
，	O
乃	O
穎	O
脱	O
而	O
出	O
，	O
非	O
特	O
其	O
末	O
見	O
而	O
已	O
。	O
」	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
竟	O
與	O
毛	B-NR
遂	E-NR
偕	O
。	O
十	O
九	O
人	O
相	O
與	O
目	O
笑	O
之	O
而	O
未	O
廢	O
也	O
。	O
毛	B-NR
遂	E-NR
比	O
至	O
楚	S-NG
，	O
與	O
十	O
九	O
人	O
論	O
議	O
，	O
十	O
九	O
人	O
皆	O
服	O
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
與	O
楚	S-NG
合	O
從	O
，	O
言	O
其	O
利	O
害	O
，	O
日	O
出	O
而	O
言	O
之	O
，	O
日	B-T
中	E-T
不	O
決	O
。	O
十	O
九	O
人	O
謂	O
毛	B-NR
遂	E-NR
曰	O
：	O
「	O
先	O
生	O
上	O
。	O
今	S-T
日	O
出	O
而	O
言	O
從	O
，	O
日	B-T
中	E-T
不	O
決	O
，	O
何	O
也	O
？	O
」	O
楚	O
王	O
謂	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
客	O
何	O
爲	O
者	O
也	O
？	O
」	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
是	O
勝	S-NR
之	O
舍	O
人	O
也	O
。	O
今	S-T
十	O
步	O
之	O
内	O
，	O
王	O
不	O
得	O
恃	O
楚	B-NG
國	E-NG
之	O
衆	O
也	O
，	O
王	O
之	O
命	O
縣	O
於	O
遂	S-NR
手	O
。	O
」	O
毛	B-NR
遂	E-NR
奉	O
銅	O
槃	O
而	O
跪	O
進	O
之	O
楚	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
王	O
當	O
歃	O
血	O
而	O
定	O
從	O
，	O
次	O
者	O
吾	O
君	O
，	O
次	O
者	O
遂	S-NR
。	O
」	O
遂	S-NR
定	O
從	O
於	O
殿	O
上	O
。	O
毛	B-NR
遂	E-NR
左	O
手	O
持	O
槃	O
血	O
而	O
右	O
手	O
招	O
十	O
九	O
人	O
曰	O
：	O
「	O
公	O
相	O
與	O
歃	O
此	O
血	O
於	O
堂	O
下	O
。	O
」	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
已	O
定	O
從	O
而	O
歸	O
，	O
歸	O
至	O
於	O
趙	S-NG
，	O
曰	O
：	O
「	O
勝	S-NR
不	O
敢	O
復	O
相	O
士	O
。	O
勝	S-NR
相	O
士	O
多	O
者	O
千	O
人	O
，	O
寡	O
者	O
百	O
數	O
，	O
自	O
以	O
爲	O
不	O
失	O
天	O
下	O
之	O
士	O
，	O
今	S-T
乃	O
於	O
毛	B-NR
先	M-NR
生	E-NR
而	O
失	O
之	O
也	O
。	O
毛	B-NR
先	M-NR
生	E-NR
一	O
至	O
楚	S-NG
，	O
而	O
使	O
趙	S-NG
重	O
於	O
九	O
鼎	O
大	O
吕	O
。	O
毛	B-NR
先	M-NR
生	E-NR
以	O
三	O
寸	O
之	O
舌	O
，	O
彊	O
於	O
百	O
萬	O
之	O
師	O
。	O
勝	S-NR
不	O
敢	O
復	O
相	O
士	O
。	O
」	O
遂	S-NR
以	O
爲	O
上	O
客	O
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
既	O
返	O
趙	S-NG
，	O
楚	S-NG
使	O
春	B-NR
申	M-NR
君	E-NR
將	O
兵	O
赴	O
救	O
趙	S-NG
，	O
魏	S-NG
信	B-NR
陵	M-NR
君	E-NR
亦	O
矯	O
奪	O
晉	B-NR
鄙	E-NR
軍	O
往	O
救	O
趙	S-NG
，	O
皆	O
未	O
至	O
。	O
秦	S-NG
急	O
圍	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
，	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
急	O
，	O
且	O
降	O
，	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
甚	O
患	O
之	O
。	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
傳	B-NO
舍	M-NO
吏	E-NO
子	O
李	B-NR
同	E-NR
説	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
君	O
不	O
憂	O
趙	S-NG
亡	O
邪	O
？	O
」	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
趙	S-NG
亡	O
則	O
勝	S-NR
爲	O
虜	O
，	O
何	O
爲	O
不	O
憂	O
乎	O
？	O
」	O
李	B-NR
同	E-NR
曰	O
：	O
「	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
之	O
民	O
，	O
炊	O
骨	O
易	O
子	O
而	O
食	O
，	O
可	O
謂	O
急	O
矣	O
，	O
而	O
君	O
之	O
後	O
宫	O
以	O
百	O
數	O
，	O
婢	O
妾	O
被	O
綺	O
縠	O
，	O
餘	O
粱	O
肉	O
，	O
而	O
民	O
褐	O
衣	O
不	O
完	O
，	O
糟	O
穅	O
不	O
厭	O
。	O
民	O
困	O
兵	O
盡	O
，	O
或	O
剡	O
木	O
爲	O
矛	O
矢	O
，	O
而	O
君	O
器	O
物	O
鍾	O
磬	O
自	O
若	O
。	O
使	O
秦	S-NG
破	O
趙	S-NG
，	O
君	O
安	O
得	O
有	O
此	O
？	O
使	O
趙	S-NG
得	O
全	O
，	O
君	O
何	O
患	O
無	O
有	O
？	O
今	S-T
君	O
誠	O
能	O
令	O
夫	O
人	O
以	O
下	O
編	O
於	O
士	O
卒	O
之	O
閒	O
，	O
分	O
功	O
而	O
作	O
，	O
家	O
之	O
所	O
有	O
盡	O
散	O
以	O
饗	O
士	O
，	O
士	O
方	O
其	O
危	O
苦	O
之	O
時	O
，	O
易	O
德	O
耳	O
。	O
」	O
於	O
是	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
從	O
之	O
，	O
得	O
敢	O
死	O
之	O
士	O
三	O
千	O
人	O
。	O
李	B-NR
同	E-NR
遂	O
與	O
三	O
千	O
人	O
赴	O
秦	S-NG
軍	O
，	O
秦	S-NG
軍	O
爲	O
之	O
卻	O
三	O
十	O
里	O
。	O
亦	O
會	O
楚	S-NG
、	O
魏	S-NG
救	O
至	O
，	O
秦	S-NG
兵	O
遂	O
罷	O
，	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
復	O
存	O
。	O
李	B-NR
同	E-NR
戰	O
死	O
，	O
封	O
其	O
父	O
爲	O
李	B-NR
侯	E-NR
。	O
虞	B-NR
卿	E-NR
欲	O
以	O
信	B-NR
陵	M-NR
君	E-NR
之	O
存	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
爲	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
請	O
封	O
。	O
公	B-NR
孫	M-NR
龍	E-NR
聞	O
之	O
，	O
夜	O
駕	O
見	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
龍	S-NR
聞	O
虞	B-NR
卿	E-NR
欲	O
以	O
信	B-NR
陵	M-NR
君	E-NR
之	O
存	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
爲	O
君	O
請	O
封	O
，	O
有	O
之	O
乎	O
？	O
」	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
然	O
。	O
」	O
龍	S-NR
曰	O
：	O
「	O
此	O
甚	O
不	O
可	O
。	O
且	O
王	O
舉	O
君	O
而	O
相	O
趙	S-NG
者	O
，	O
非	O
以	O
君	O
之	O
智	O
能	O
爲	O
趙	B-NG
國	E-NG
無	O
有	O
也	O
。	O
割	O
東	B-NS
武	M-NS
城	E-NS
而	O
封	O
君	O
者	O
，	O
非	O
以	O
君	O
爲	O
有	O
功	O
也	O
，	O
而	O
以	O
國	O
人	O
無	O
勳	O
，	O
乃	O
以	O
君	O
爲	O
親	O
戚	O
故	O
也	O
。	O
君	O
受	O
相	O
印	O
不	O
辭	O
無	O
能	O
，	O
割	O
地	O
不	O
言	O
無	O
功	O
者	O
，	O
亦	O
自	O
以	O
爲	O
親	O
戚	O
故	O
也	O
。	O
今	S-T
信	B-NR
陵	M-NR
君	E-NR
存	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
而	O
請	O
封	O
，	O
是	O
親	O
戚	O
受	O
城	O
而	O
國	O
人	O
計	O
功	O
也	O
。	O
此	O
甚	O
不	O
可	O
。	O
且	O
虞	B-NR
卿	E-NR
操	O
其	O
兩	O
權	O
，	O
事	O
成	O
，	O
操	O
右	O
券	O
以	O
責	O
；	O
事	O
不	O
成	O
，	O
以	O
虚	O
名	O
德	O
君	O
。	O
君	O
必	O
勿	O
聽	O
也	O
。	O
」	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
遂	O
不	O
聽	O
虞	B-NR
卿	E-NR
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
以	O
趙	S-NG
孝	O
成	O
王	O
十	O
五	O
年	O
卒	O
。	O
子	O
孫	O
代	O
，	O
後	O
竟	O
與	O
趙	S-NG
俱	O
亡	O
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
厚	O
待	O
公	B-NR
孫	M-NR
龍	E-NR
。	O
公	B-NR
孫	M-NR
龍	E-NR
善	O
爲	O
堅	O
白	O
之	O
辯	O
，	O
及	O
鄒	B-NR
衍	E-NR
過	O
趙	S-NG
言	O
至	O
道	O
，	O
乃	O
絀	O
公	B-NR
孫	M-NR
龍	E-NR
。	O
虞	B-NR
卿	E-NR
者	O
，	O
游	O
説	O
之	O
士	O
也	O
。	O
躡	O
蹻	O
檐	O
簦	O
説	O
趙	B-NR
孝	M-NR
成	M-NR
王	E-NR
。	O
一	O
見	O
，	O
賜	O
黄	O
金	O
百	O
鎰	O
，	O
白	O
璧	O
一	O
雙	O
；	O
再	O
見	O
，	O
爲	O
趙	S-NG
上	O
卿	O
，	O
故	O
號	O
爲	O
虞	B-NR
卿	E-NR
。	O
秦	S-NG
趙	S-NG
戰	O
於	O
長	B-NS
平	E-NS
，	O
趙	S-NG
不	O
勝	O
，	O
亡	O
一	O
都	O
尉	O
。	O
趙	O
王	O
召	O
樓	B-NR
昌	E-NR
與	O
虞	B-NR
卿	E-NR
曰	O
：	O
「	O
軍	O
戰	O
不	O
勝	O
，	O
尉	O
復	O
死	O
，	O
寡	O
人	O
使	O
束	O
甲	O
而	O
趨	O
之	O
，	O
何	O
如	O
？	O
」	O
樓	B-NR
昌	E-NR
曰	O
：	O
「	O
無	O
益	O
也	O
，	O
不	O
如	O
發	O
重	O
使	O
爲	O
媾	O
。	O
」	O
虞	B-NR
卿	E-NR
曰	O
：	O
「	O
昌	S-NR
言	O
媾	O
者	O
，	O
以	O
爲	O
不	O
媾	O
軍	O
必	O
破	O
也	O
。	O
而	O
制	O
媾	O
者	O
在	O
秦	S-NG
。	O
且	O
王	S-NR
之	O
論	O
秦	S-NG
也	O
，	O
欲	O
破	O
趙	S-NG
之	O
軍	O
乎	O
，	O
不	O
邪	O
？	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
秦	S-NG
不	O
遺	O
餘	O
力	O
矣	O
，	O
必	O
且	O
欲	O
破	O
趙	S-NG
軍	O
。	O
」	O
虞	B-NR
卿	E-NR
曰	O
：	O
「	O
王	O
聽	O
臣	O
，	O
發	O
使	O
出	O
重	O
寶	O
以	O
附	O
楚	S-NG
、	O
魏	S-NG
，	O
楚	S-NG
、	O
魏	S-NG
欲	O
得	O
王	O
之	O
重	O
寶	O
，	O
必	O
内	O
吾	O
使	O
。	O
趙	S-NG
使	O
入	O
楚	S-NG
、	O
魏	S-NG
，	O
秦	S-NG
必	O
疑	O
天	O
下	O
之	O
合	O
從	O
，	O
且	O
必	O
恐	O
。	O
如	O
此	O
，	O
則	O
媾	O
乃	O
可	O
爲	O
也	O
。	O
」	O
趙	O
王	O
不	O
聽	O
，	O
與	O
平	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
爲	O
媾	O
，	O
發	O
鄭	B-NR
朱	E-NR
入	O
秦	S-NG
。	O
秦	S-NG
内	O
之	O
。	O
趙	O
王	O
召	O
虞	B-NR
卿	E-NR
曰	O
：	O
「	O
寡	O
人	O
使	O
平	B-NR
陽	M-NR
君	E-NR
爲	O
媾	O
於	O
秦	S-NG
，	O
秦	S-NG
已	O
内	O
鄭	B-NR
朱	E-NR
矣	O
，	O
卿	S-NR
之	O
爲	O
奚	O
如	O
？	O
」	O
虞	B-NR
卿	E-NR
對	O
曰	O
：	O
「	O
王	O
不	O
得	O
媾	O
，	O
軍	O
必	O
破	O
矣	O
。	O
天	O
下	O
賀	O
戰	O
者	O
皆	O
在	O
秦	S-NG
矣	O
。	O
鄭	B-NR
朱	E-NR
，	O
貴	O
人	O
也	O
，	O
入	O
秦	S-NG
，	O
秦	O
王	O
與	O
應	B-NR
侯	E-NR
必	O
顯	O
重	O
以	O
示	O
天	O
下	O
。	O
楚	S-NG
、	O
魏	S-NG
以	O
趙	S-NG
爲	O
媾	O
，	O
必	O
不	O
救	O
王	O
。	O
秦	S-NG
知	O
天	O
下	O
不	O
救	O
王	O
，	O
則	O
媾	O
不	O
可	O
得	O
成	O
也	O
。	O
」	O
應	B-NR
侯	E-NR
果	O
顯	O
鄭	B-NR
朱	E-NR
以	O
示	O
天	O
下	O
賀	O
戰	O
勝	O
者	O
，	O
終	O
不	O
肯	O
媾	O
。	O
長	B-NS
平	E-NS
大	O
敗	O
，	O
遂	O
圍	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
，	O
爲	O
天	O
下	O
笑	O
。	O
秦	S-NG
既	O
解	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
圍	O
，	O
而	O
趙	O
王	O
入	O
朝	O
，	O
使	O
趙	B-NR
郝	E-NR
約	O
事	O
於	O
秦	S-NG
，	O
割	O
六	O
縣	O
而	O
媾	O
。	O
來	B-T
年	E-T
秦	S-NG
復	O
攻	O
王	O
，	O
王	O
無	O
救	O
矣	O
。	O
」	O
王	O
以	O
虞	B-NR
卿	E-NR
之	O
言	O
趙	B-NR
郝	E-NR
。	O
趙	B-NR
郝	E-NR
曰	O
：	O
「	O
虞	B-NR
卿	E-NR
誠	O
能	O
盡	O
秦	S-NG
力	O
之	O
所	O
至	O
乎	O
？	O
誠	O
知	O
秦	S-NG
力	O
之	O
所	O
不	O
能	O
進	O
，	O
此	O
彈	O
丸	O
之	O
地	O
弗	O
予	O
，	O
令	O
秦	S-NG
來	B-T
年	E-T
復	O
攻	O
王	O
，	O
王	O
得	O
無	O
割	O
其	O
内	O
而	O
媾	O
乎	O
？	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
請	O
聽	O
子	O
割	O
，	O
子	O
能	O
必	O
使	O
來	B-T
年	E-T
秦	S-NG
之	O
不	O
復	O
攻	O
我	O
乎	O
？	O
」	O
趙	B-NR
郝	E-NR
對	O
曰	O
：	O
「	O
此	O
非	O
臣	O
之	O
所	O
敢	O
任	O
也	O
。	O
他	O
日	O
三	O
晉	O
之	O
交	O
於	O
秦	S-NG
，	O
相	O
善	O
也	O
。	O
今	S-T
秦	S-NG
善	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
而	O
攻	O
王	O
，	O
王	O
之	O
所	O
以	O
事	O
秦	S-NG
必	O
不	O
如	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
也	O
。	O
今	S-T
臣	O
爲	O
足	O
下	O
解	O
負	O
親	O
之	O
攻	O
，	O
開	O
關	O
通	O
幣	O
，	O
齊	S-NG
交	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
，	O
至	O
來	B-T
年	E-T
而	O
王	O
獨	O
取	O
攻	O
於	O
秦	S-NG
，	O
此	O
王	O
之	O
所	O
以	O
事	O
秦	S-NG
必	O
在	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
之	O
後	O
也	O
。	O
此	O
非	O
臣	O
之	O
所	O
敢	O
任	O
也	O
。	O
」	O
王	O
以	O
告	O
虞	B-NR
卿	E-NR
。	O
虞	B-NR
卿	E-NR
對	O
曰	O
：	O
「	O
郝	S-NR
言	O
『	O
不	O
媾	O
，	O
來	B-T
年	E-T
秦	S-NG
復	O
攻	O
王	O
，	O
王	O
得	O
無	O
割	O
其	O
内	O
而	O
媾	O
乎	O
』	O
。	O
今	S-T
媾	O
，	O
郝	S-NR
又	O
以	O
不	O
能	O
必	O
秦	S-NG
之	O
不	O
復	O
攻	O
也	O
。	O
今	S-T
雖	O
割	O
六	O
城	O
，	O
何	O
益	O
！	O
來	B-T
年	E-T
復	O
攻	O
，	O
又	O
割	O
其	O
力	O
之	O
所	O
不	O
能	O
取	O
而	O
媾	O
，	O
此	O
自	O
盡	O
之	O
術	O
也	O
，	O
不	O
如	O
無	O
媾	O
。	O
秦	S-NG
雖	O
善	O
攻	O
，	O
不	O
能	O
取	O
六	O
縣	O
；	O
趙	S-NG
雖	O
不	O
能	O
守	O
，	O
終	O
不	O
失	O
六	O
城	O
。	O
秦	S-NG
倦	O
而	O
歸	O
，	O
兵	O
必	O
罷	O
。	O
我	O
以	O
六	O
城	O
收	O
天	O
下	O
以	O
攻	O
罷	O
秦	S-NG
，	O
是	O
我	O
失	O
之	O
於	O
天	O
下	O
而	O
取	O
償	O
於	O
秦	S-NG
也	O
。	O
吾	O
國	O
尚	O
利	O
，	O
孰	O
與	O
坐	O
而	O
割	O
地	O
，	O
自	O
弱	O
以	O
彊	O
秦	S-NG
哉	O
？	O
今	S-T
郝	S-NR
曰	O
『	O
秦	S-NG
善	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
而	O
攻	O
趙	S-NG
者	O
，	O
必	O
（	O
以	O
爲	O
韓	S-NG
魏	S-NG
不	O
救	O
趙	S-NG
也	O
而	O
王	O
之	O
軍	O
必	O
孤	O
有	O
以	O
）	O
王	O
之	O
事	O
秦	S-NG
不	O
如	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
也	O
』	O
，	O
是	O
使	O
王	O
歲	O
以	O
六	O
城	O
事	O
秦	S-NG
也	O
，	O
卽	O
坐	O
而	O
城	O
盡	O
。	O
來	B-T
年	E-T
秦	S-NG
復	O
求	O
割	O
地	O
，	O
王	O
將	O
與	O
之	O
乎	O
？	O
弗	O
與	O
，	O
是	O
弃	O
前	O
功	O
而	O
挑	O
秦	S-NG
禍	O
也	O
；	O
與	O
之	O
，	O
則	O
無	O
地	O
而	O
給	O
之	O
。	O
語	O
曰	O
『	O
彊	O
者	O
善	O
攻	O
，	O
弱	O
者	O
不	O
能	O
守	O
』	O
。	O
今	S-T
坐	O
而	O
聽	O
秦	S-NG
，	O
秦	S-NG
兵	O
不	O
獘	O
而	O
多	O
得	O
地	O
，	O
是	O
彊	O
秦	S-NG
而	O
弱	O
趙	S-NG
也	O
。	O
以	O
益	O
彊	O
之	O
秦	S-NG
而	O
割	O
愈	O
弱	O
之	O
趙	S-NG
，	O
其	O
計	O
故	O
不	O
止	O
矣	O
。	O
且	O
王	O
之	O
地	O
有	O
盡	O
而	O
秦	S-NG
之	O
求	O
無	O
已	O
，	O
以	O
有	O
盡	O
之	O
地	O
而	O
給	O
無	O
已	O
之	O
求	O
，	O
其	O
勢	O
必	O
無	O
趙	S-NG
矣	O
。	O
」	O
趙	O
王	O
計	O
未	O
定	O
，	O
樓	B-NR
緩	E-NR
從	O
秦	S-NG
來	O
，	O
趙	O
王	O
與	O
樓	B-NR
緩	E-NR
計	O
之	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
予	O
秦	S-NG
地	O
（	O
何	O
）	O
如	O
毋	O
予	O
，	O
孰	O
吉	O
？	O
」	O
緩	S-NR
辭	O
讓	O
曰	O
：	O
「	O
此	O
非	O
臣	O
之	O
所	O
能	O
知	O
也	O
。	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
雖	O
然	O
，	O
試	O
言	O
公	O
之	O
私	O
。	O
」	O
樓	B-NR
緩	E-NR
對	O
曰	O
：	O
「	O
王	O
亦	O
聞	O
夫	O
公	B-NR
甫	M-NR
文	M-NR
伯	E-NR
母	O
乎	O
？	O
公	B-NR
甫	M-NR
文	M-NR
伯	E-NR
仕	O
於	O
魯	S-NG
，	O
病	O
死	O
，	O
女	O
子	O
爲	O
自	O
殺	O
於	O
房	O
中	O
者	O
二	O
人	O
。	O
其	O
母	O
聞	O
之	O
，	O
弗	O
哭	O
也	O
。	O
其	O
相	O
室	O
曰	O
：	O
『	O
焉	O
有	O
子	O
死	O
而	O
弗	O
哭	O
者	O
乎	O
？	O
』	O
其	O
母	O
曰	O
：	O
『	O
孔	B-NR
子	E-NR
，	O
賢	O
人	O
也	O
，	O
逐	O
於	O
魯	S-NG
，	O
而	O
是	O
人	O
不	O
隨	O
也	O
。	O
今	S-T
死	O
而	O
婦	O
人	O
爲	O
之	O
自	O
殺	O
者	O
二	O
人	O
，	O
若	O
是	O
者	O
必	O
其	O
於	O
長	O
者	O
薄	O
而	O
於	O
婦	O
人	O
厚	O
也	O
。	O
』	O
故	O
從	O
母	O
言	O
之	O
，	O
是	O
爲	O
賢	O
母	O
；	O
從	O
妻	O
言	O
之	O
，	O
是	O
必	O
不	O
免	O
爲	O
妒	O
妻	O
。	O
故	O
其	O
言	O
一	O
也	O
，	O
言	O
者	O
異	O
則	O
人	O
心	O
變	O
矣	O
。	O
今	S-T
臣	O
新	O
從	O
秦	S-NG
來	O
而	O
言	O
勿	O
予	O
，	O
則	O
非	O
計	O
也	O
；	O
言	O
予	O
之	O
，	O
恐	O
王	O
以	O
臣	O
爲	O
爲	O
秦	S-NG
也	O
：	O
故	O
不	O
敢	O
對	O
。	O
使	O
臣	O
得	O
爲	O
大	O
王	O
計	O
，	O
不	O
如	O
予	O
之	O
。	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
諾	O
。	O
」	O
虞	B-NR
卿	E-NR
聞	O
之	O
，	O
入	O
見	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
此	O
飾	O
説	O
也	O
，	O
王	O
眘	O
勿	O
予	O
！	O
」	O
樓	B-NR
緩	E-NR
聞	O
之	O
，	O
往	O
見	O
王	O
。	O
王	O
又	O
以	O
虞	B-NR
卿	E-NR
之	O
言	O
告	O
樓	B-NR
緩	E-NR
。	O
樓	B-NR
緩	E-NR
對	O
曰	O
：	O
「	O
不	O
然	O
。	O
虞	B-NR
卿	E-NR
得	O
其	O
一	O
，	O
不	O
得	O
其	O
二	O
。	O
夫	O
秦	S-NG
趙	S-NG
構	O
難	O
而	O
天	O
下	O
皆	O
説	O
，	O
何	O
也	O
？	O
曰	O
『	O
吾	O
且	O
因	O
彊	O
而	O
乘	O
弱	O
矣	O
』	O
。	O
今	S-T
趙	S-NG
兵	O
困	O
於	O
秦	S-NG
，	O
天	O
下	O
之	O
賀	O
戰	O
勝	O
者	O
則	O
必	O
盡	O
在	O
於	O
秦	S-NG
矣	O
。	O
故	O
不	O
如	O
亟	O
割	O
地	O
爲	O
和	O
，	O
以	O
疑	O
天	O
下	O
而	O
慰	O
秦	S-NG
之	O
心	O
。	O
不	O
然	O
，	O
天	O
下	O
將	O
因	O
秦	S-NG
之	O
（	O
彊	O
）	O
怒	O
，	O
乘	O
趙	S-NG
之	O
獘	O
，	O
瓜	O
分	O
之	O
。	O
趙	S-NG
且	O
亡	O
，	O
何	O
秦	S-NG
之	O
圖	O
乎	O
？	O
故	O
曰	O
虞	B-NR
卿	E-NR
得	O
其	O
一	O
，	O
不	O
得	O
其	O
二	O
。	O
願	O
王	O
以	O
此	O
決	O
之	O
，	O
勿	O
復	O
計	O
也	O
。	O
」	O
虞	B-NR
卿	E-NR
聞	O
之	O
，	O
往	O
見	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
危	O
哉	O
樓	B-NR
子	E-NR
之	O
所	O
以	O
爲	O
秦	S-NG
者	O
，	O
是	O
愈	O
疑	O
天	O
下	O
，	O
而	O
何	O
慰	O
秦	S-NG
之	O
心	O
哉	O
？	O
獨	O
不	O
言	O
其	O
示	O
天	O
下	O
弱	O
乎	O
？	O
且	O
臣	O
言	O
勿	O
予	O
者	O
，	O
非	O
固	O
勿	O
予	O
而	O
已	O
也	O
。	O
齊	S-NG
，	O
秦	S-NG
之	O
深	O
讎	O
也	O
，	O
得	O
王	O
之	O
六	O
城	O
，	O
并	O
力	O
西	O
擊	O
秦	S-NG
，	O
齊	S-NG
之	O
聽	O
王	O
，	O
不	O
待	O
辭	O
之	O
畢	O
也	O
。	O
則	O
是	O
王	O
失	O
之	O
於	O
齊	S-NG
而	O
取	O
償	O
於	O
秦	S-NG
也	O
。	O
而	O
齊	S-NG
、	O
趙	S-NG
之	O
深	O
讎	O
可	O
以	O
報	O
矣	O
，	O
而	O
示	O
天	O
下	O
有	O
能	O
爲	O
也	O
。	O
從	O
秦	S-NG
爲	O
媾	O
，	O
韓	S-NG
、	O
魏	S-NG
聞	O
之	O
，	O
必	O
盡	O
重	O
王	O
；	O
重	O
王	O
，	O
必	O
出	O
重	O
寶	O
以	O
先	O
於	O
王	O
。	O
」	O
趙	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
虞	B-NR
卿	E-NR
未	O
返	O
，	O
秦	S-NG
使	O
者	O
已	O
在	O
趙	S-NG
矣	O
。	O
樓	B-NR
緩	E-NR
聞	O
之	O
，	O
亡	O
去	O
。	O
趙	S-NG
於	O
是	O
封	O
虞	B-NR
卿	E-NR
以	O
一	O
城	O
。	O
居	O
頃	B-T
之	E-T
，	O
而	O
魏	S-NG
請	O
爲	O
從	O
。	O
趙	B-NR
孝	M-NR
成	M-NR
王	E-NR
召	O
虞	B-NR
卿	E-NR
謀	O
。	O
過	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
，	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
曰	O
：	O
「	O
願	O
卿	S-NR
之	O
論	O
從	O
也	O
。	O
」	O
虞	B-NR
卿	E-NR
入	O
見	O
王	O
。	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
魏	S-NG
請	O
爲	O
從	O
。	O
」	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
魏	S-NG
過	O
。	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
寡	O
人	O
固	O
未	O
之	O
許	O
。	O
」	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
王	O
過	O
。	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
魏	S-NG
請	O
從	O
，	O
卿	S-NR
曰	O
魏	S-NG
過	O
，	O
寡	O
人	O
未	O
之	O
許	O
，	O
又	O
曰	O
寡	O
人	O
過	O
，	O
然	O
則	O
從	O
終	O
不	O
可	O
乎	O
？	O
」	O
對	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
聞	O
小	O
國	O
之	O
與	O
大	O
國	O
從	O
事	O
也	O
，	O
有	O
利	O
則	O
大	O
國	O
受	O
其	O
福	O
，	O
有	O
敗	O
則	O
小	O
國	O
受	O
其	O
禍	O
。	O
今	S-T
魏	S-NG
以	O
小	O
國	O
請	O
其	O
禍	O
，	O
而	O
王	O
以	O
大	O
國	O
辭	O
其	O
福	O
，	O
臣	O
故	O
曰	O
王	O
過	O
，	O
魏	S-NG
亦	O
過	O
。	O
竊	O
以	O
爲	O
從	O
便	O
。	O
」	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
善	O
。	O
」	O
乃	O
合	O
魏	S-NG
爲	O
從	O
。	O
虞	B-NR
卿	E-NR
既	O
以	O
魏	S-NG
齊	S-NG
之	O
故	O
，	O
不	O
重	O
萬	O
户	O
侯	O
卿	O
相	O
之	O
印	O
，	O
與	O
魏	S-NG
齊	S-NG
閒	O
行	O
，	O
卒	O
去	O
趙	S-NG
，	O
困	O
於	O
梁	S-NS
。	O
魏	S-NG
齊	S-NG
已	O
死	O
，	O
不	O
得	O
意	O
，	O
乃	O
著	O
書	O
，	O
上	O
採	O
春	B-NB
秋	E-NB
，	O
下	O
觀	O
近	O
世	O
，	O
曰	O
節	B-NB
義	E-NB
、	O
稱	B-NB
號	E-NB
、	O
揣	B-NB
摩	E-NB
、	O
政	B-NB
謀	E-NB
，	O
凡	O
八	O
篇	O
。	O
以	O
刺	O
譏	O
國	O
家	O
得	O
失	O
，	O
世	O
傳	O
之	O
曰	O
虞	B-NB
氏	M-NB
春	M-NB
秋	E-NB
。	O
太	B-NR
史	M-NR
公	E-NR
曰	O
：	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
，	O
翩	O
翩	O
濁	O
世	O
之	O
佳	O
公	O
子	O
也	O
，	O
然	O
未	O
睹	O
大	O
體	O
。	O
鄙	O
語	O
曰	O
「	O
利	O
令	O
智	O
昏	O
」	O
，	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
貪	O
馮	B-NR
亭	E-NR
邪	O
説	O
，	O
使	O
趙	S-NG
陷	O
長	B-NS
平	E-NS
兵	O
四	O
十	O
餘	O
萬	O
衆	O
，	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
幾	O
亡	O
。	O
虞	B-NR
卿	E-NR
料	O
事	O
揣	O
情	O
，	O
爲	O
趙	S-NG
畫	O
策	O
，	O
何	O
其	O
工	O
也	O
！	O
及	O
不	O
忍	O
魏	S-NG
齊	S-NG
，	O
卒	O
困	O
於	O
大	B-NS
梁	E-NS
，	O
庸	O
夫	O
且	O
知	O
其	O
不	O
可	O
，	O
況	O
賢	O
人	O
乎	O
？	O
然	O
虞	B-NR
卿	E-NR
非	O
窮	O
愁	O
，	O
亦	O
不	O
能	O
著	O
書	O
以	O
自	O
見	O
於	O
後	O
世	O
云	O
。	O
魏	B-NR
公	M-NR
子	E-NR
無	B-NR
忌	E-NR
者	O
，	O
魏	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
子	O
少	O
子	O
而	O
魏	B-NR
安	M-NR
釐	M-NR
王	E-NR
異	O
母	O
弟	O
也	O
。	O
昭	B-NR
王	E-NR
薨	O
，	O
安	B-NR
釐	M-NR
王	E-NR
卽	O
位	O
，	O
封	O
公	O
子	O
爲	O
信	B-NR
陵	M-NR
君	E-NR
。	O
是	O
時	O
范	B-NR
睢	E-NR
亡	O
魏	S-NG
相	O
秦	S-NG
，	O
以	O
怨	O
魏	S-NG
齊	S-NG
故	O
，	O
秦	S-NG
兵	O
圍	O
大	B-NS
梁	E-NS
，	O
破	O
魏	S-NG
華	B-NS
陽	E-NS
下	O
軍	O
，	O
走	O
芒	B-NR
卯	E-NR
。	O
魏	O
王	O
及	O
公	O
子	O
患	O
之	O
。	O
公	O
子	O
爲	O
人	O
仁	O
而	O
下	O
士	O
，	O
士	O
無	O
賢	O
不	O
肖	O
皆	O
謙	O
而	O
禮	O
交	O
之	O
，	O
不	O
敢	O
以	O
其	O
富	O
貴	O
驕	O
士	O
。	O
士	O
以	O
此	O
方	O
數	O
千	O
里	O
争	O
往	O
歸	O
之	O
，	O
致	O
食	O
客	O
三	O
千	O
人	O
。	O
當	O
是	O
時	O
，	O
諸	O
侯	O
以	O
公	O
子	O
賢	O
，	O
多	O
客	O
，	O
不	O
敢	O
加	O
兵	O
謀	O
魏	S-NG
十	O
餘	O
年	O
。	O
公	O
子	O
與	O
魏	O
王	O
博	O
，	O
而	O
北	O
境	O
傳	O
舉	O
烽	O
，	O
言	O
「	O
趙	S-NG
寇	O
至	O
，	O
且	O
入	O
界	O
」	O
。	O
魏	O
王	O
釋	O
博	O
，	O
欲	O
召	O
大	O
臣	O
謀	O
。	O
公	O
子	O
止	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
趙	O
王	O
田	O
獵	O
耳	O
，	O
非	O
爲	O
寇	O
也	O
。	O
」	O
復	O
博	O
如	O
故	O
。	O
王	O
恐	O
，	O
心	O
不	O
在	O
博	O
。	O
居	B-T
頃	E-T
，	O
復	O
從	O
北	O
方	O
來	O
傳	O
言	O
曰	O
：	O
「	O
趙	O
王	O
獵	O
耳	O
，	O
非	O
爲	O
寇	O
也	O
。	O
」	O
魏	O
王	O
大	O
驚	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
公	O
子	O
何	O
以	O
知	O
之	O
？	O
」	O
公	O
子	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
之	O
客	O
有	O
能	O
深	O
得	O
趙	O
王	O
陰	O
事	O
者	O
，	O
趙	O
王	O
所	O
爲	O
，	O
客	O
輒	O
以	O
報	O
臣	O
，	O
臣	O
以	O
此	O
知	O
之	O
。	O
」	O
是	O
後	O
魏	O
王	O
畏	O
公	O
子	O
之	O
賢	O
能	O
，	O
不	O
敢	O
任	O
公	O
子	O
以	O
國	O
政	O
。	O
魏	S-NG
有	O
隱	O
士	O
曰	O
侯	B-NR
嬴	E-NR
，	O
年	O
七	O
十	O
，	O
家	O
貧	O
，	O
爲	O
大	B-NS
梁	E-NS
夷	O
門	O
監	O
者	O
。	O
公	O
子	O
聞	O
之	O
，	O
往	O
請	O
，	O
欲	O
厚	O
遺	O
之	O
。	O
不	O
肯	O
受	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
脩	O
身	O
絜	O
行	O
數	O
十	O
年	O
，	O
終	O
不	O
以	O
監	O
門	O
困	O
故	O
而	O
受	O
公	O
子	O
財	O
。	O
」	O
公	O
子	O
於	O
是	O
乃	O
置	O
酒	O
大	O
會	O
賓	O
客	O
。	O
坐	O
定	O
，	O
公	O
子	O
從	O
車	O
騎	O
，	O
虚	O
左	O
，	O
自	O
迎	O
夷	O
門	O
侯	B-NR
生	E-NR
。	O
侯	B-NR
生	E-NR
攝	O
敝	O
衣	O
冠	O
，	O
直	O
上	O
載	O
公	O
子	O
上	O
坐	O
，	O
不	O
讓	O
，	O
欲	O
以	O
觀	O
公	O
子	O
。	O
」	O
公	O
子	O
引	O
車	O
入	O
市	O
，	O
侯	B-NR
生	E-NR
下	O
見	O
其	O
客	O
朱	B-NR
亥	E-NR
，	O
俾	O
倪	O
故	O
久	O
立	O
，	O
與	O
其	O
客	O
語	O
，	O
微	O
察	O
公	O
子	O
。	O
公	O
子	O
顔	O
色	O
愈	O
和	O
。	O
當	O
是	O
時	O
，	O
魏	S-NG
將	O
相	O
宗	O
室	O
賓	O
客	O
滿	O
堂	O
，	O
待	O
公	O
子	O
舉	O
酒	O
。	O
市	O
人	O
皆	O
觀	O
公	O
子	O
執	O
轡	O
。	O
從	O
騎	O
皆	O
竊	O
駡	O
侯	B-NR
生	E-NR
。	O
侯	B-NR
生	E-NR
視	O
公	O
子	O
色	O
終	O
不	O
變	O
，	O
乃	O
謝	O
客	O
就	O
車	O
。	O
至	O
家	O
，	O
公	O
子	O
引	O
侯	B-NR
生	E-NR
坐	O
上	O
坐	O
，	O
徧	O
贊	O
賓	O
客	O
，	O
賓	O
客	O
皆	O
驚	O
。	O
酒	O
酣	O
，	O
公	O
子	O
起	O
，	O
爲	O
壽	O
侯	B-NR
生	E-NR
前	O
。	O
侯	B-NR
生	E-NR
因	O
謂	O
公	O
子	O
曰	O
：	O
「	O
今	B-T
日	E-T
嬴	S-NR
之	O
爲	O
公	O
子	O
亦	O
足	O
矣	O
。	O
嬴	S-NR
乃	O
夷	O
門	O
抱	O
關	O
者	O
也	O
，	O
而	O
公	O
子	O
親	O
枉	O
車	O
騎	O
，	O
自	O
迎	O
嬴	S-NR
於	O
衆	O
人	O
廣	O
坐	O
之	O
中	O
，	O
不	O
宜	O
有	O
所	O
過	O
，	O
今	S-T
公	O
子	O
故	O
過	O
之	O
。	O
然	O
嬴	S-NR
欲	O
就	O
公	O
子	O
之	O
名	O
，	O
故	O
久	O
立	O
公	O
子	O
車	O
騎	O
市	O
中	O
，	O
過	O
客	O
以	O
觀	O
公	O
子	O
，	O
公	O
子	O
愈	O
恭	O
。	O
市	O
人	O
皆	O
以	O
嬴	S-NR
爲	O
小	O
人	O
，	O
而	O
以	O
公	O
子	O
爲	O
長	O
者	O
能	O
下	O
士	O
也	O
。	O
」	O
於	O
是	O
罷	O
酒	O
，	O
侯	B-NR
生	E-NR
遂	O
爲	O
上	O
客	O
。	O
侯	B-NR
生	E-NR
謂	O
公	O
子	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
所	O
過	O
屠	O
者	O
朱	B-NR
亥	E-NR
，	O
此	O
子	O
賢	O
者	O
，	O
世	O
莫	O
能	O
知	O
，	O
故	O
隱	O
屠	O
閒	O
耳	O
。	O
」	O
公	O
子	O
往	O
數	O
請	O
之	O
，	O
朱	B-NR
亥	E-NR
故	O
不	O
復	O
謝	O
，	O
公	O
子	O
怪	O
之	O
。	O
魏	O
安	O
釐	O
王	O
二	O
十	O
年	O
，	O
秦	B-NR
昭	M-NR
王	E-NR
已	O
破	O
趙	S-NG
長	B-NS
平	E-NS
軍	O
，	O
又	O
進	O
兵	O
圍	O
邯	B-NS
鄲	E-NS
。	O
公	O
子	O
姊	O
爲	O
趙	B-NR
惠	M-NR
文	M-NR
王	E-NR
弟	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
夫	O
人	O
，	O
數	O
遺	O
魏	O
王	O
及	O
公	O
子	O
書	O
，	O
請	O
救	O
於	O
魏	S-NG
。	O
魏	O
王	O
使	O
將	O
軍	O
晉	B-NR
鄙	E-NR
將	O
十	O
萬	O
衆	O
救	O
趙	S-NG
。	O
秦	O
王	O
使	O
使	O
者	O
告	O
魏	O
王	O
曰	O
：	O
「	O
吾	O
攻	O
趙	S-NG
旦	O
暮	O
且	O
下	O
，	O
而	O
諸	O
侯	O
敢	O
救	O
者	O
，	O
已	O
拔	O
趙	S-NG
，	O
必	O
移	O
兵	O
先	O
擊	O
之	O
。	O
」	O
魏	O
王	O
恐	O
，	O
使	O
人	O
止	O
晉	B-NR
鄙	E-NR
，	O
留	O
軍	O
壁	O
鄴	S-NS
，	O
名	O
爲	O
救	O
趙	S-NG
，	O
實	O
持	O
兩	O
端	O
以	O
觀	O
望	O
。	O
平	B-NR
原	M-NR
君	E-NR
使	O
者	O
冠	O
蓋	O
相	O
屬	O
於	O
魏	S-NG
，	O
讓	O
魏	B-NR
公	M-NR
子	E-NR
曰	O
：	O
「	O
勝	S-NR
所	O
以	O
自	O
附	O
爲	O
婚	O
姻	O
者	O
，	O
以	O
公	B-NR
子	E-NR
之	O
高	O
義	O
，	O
爲	O
能	O
急	O
人	O
之	O
困	O
。	O
今	S-T
邯	B-NS
鄲	E-NS
旦	O
暮	O
降	O
秦	S-NG
而	O
魏	S-NG
救	O
不	O
至	O
，	O
安	O
在	O
公	B-NR
子	E-NR
能	O
急	O
人	O
之	O
困	O
也	O
！	O
且	O
公	B-NR
子	E-NR
縱	O
輕	O
勝	S-NR
，	O
弃	O
之	O
降	O
秦	S-NG
，	O
獨	O
不	O
憐	O
公	B-NR
子	E-NR
姊	O
邪	O
？	O
」	O
公	B-NR
子	E-NR
患	O
之	O
，	O
數	O
請	O
魏	O
王	O
，	O
及	O
賓	O
客	O
辯	O
士	O
説	O
王	O
萬	O
端	O
。	O
魏	O
王	O
畏	O
秦	S-NG
，	O
終	O
不	O
聽	O
公	B-NR
子	E-NR
。	O
公	B-NR
子	E-NR
自	O
度	O
終	O
不	O
能	O
得	O
之	O
於	O
王	O
，	O
計	O
不	O
獨	O
生	O
而	O
令	O
趙	S-NG
亡	O
，	O
乃	O
請	O
賓	O
客	O
，	O
約	O
車	O
騎	O
百	O
餘	O
乘	O
，	O
欲	O
以	O
客	O
往	O
赴	O
秦	S-NG
軍	O
，	O
與	O
趙	S-NG
俱	O
死	O
。	O
行	O
過	O
夷	O
門	O
，	O
見	O
侯	B-NR
生	E-NR
，	O
具	O
告	O
所	O
以	O
欲	O
死	O
秦	S-NG
軍	O
狀	O
。	O
辭	O
決	O
而	O
行	O
，	O
侯	B-NR
生	E-NR
曰	O
：	O
「	O
公	B-NR
子	E-NR
勉	O
之	O
矣	O
，	O
老	O
臣	O
不	O
能	O
從	O
。	O
」	O
公	B-NR
子	E-NR
行	O
數	O
里	O
，	O
心	O
不	O
快	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
吾	O
所	O
以	O
待	O
侯	B-NR
生	E-NR
者	O
備	O
矣	O
，	O
天	O
下	O
莫	O
不	O
聞	O
，	O
今	S-T
吾	O
且	O
死	O
而	O
侯	B-NR
生	E-NR
曾	O
無	O
一	O
言	O
半	O
辭	O
送	O
我	O
，	O
我	O
豈	O
有	O
所	O
失	O
哉	O
？	O
」	O
復	O
引	O
車	O
還	O
，	O
問	O
侯	B-NR
生	E-NR
。	O
侯	B-NR
生	E-NR
笑	O
曰	O
：	O
「	O
臣	O
固	O
知	O
公	B-NR
子	E-NR
之	O
還	O
也	O
。	O
」	O
曰	O
：	O
「	O
公	B-NR
子	E-NR
喜	O
士	O
，	O
名	O
聞	O
天	O
下	O
。	O
今	S-T
有	O
難	O
，	O
無	O
他	O
端	O
而	O
欲	O
赴	O
秦	S-NG
軍	O
，	O
譬	O
若	O
以	O
肉	O
投	O
餒	O
虎	O
，	O
何	O
功	O
之	O
有	O
哉	O
？	O
尚	O
安	O
事	O
客	O
？	O
然	O
公	B-NR
子	E-NR
遇	O
臣	O
厚	O
，	O
公	B-NR
子	E-NR
往	O
而	O
臣	O
不	O
送	O
，	O
以	O
是	O
知	O
公	B-NR
子	E-NR
恨	O
之	O
復	O
返	O
也	O
。	O
」	O
公	B-NR
子	E-NR
再	O
拜	O
，	O
因	O
問	O
。	O
侯	B-NR
生	E-NR
乃	O
屏	O
人	O
閒	O
語	O
，	O
曰	O
：	O
「	O
嬴	S-NR
聞	O
晉	B-NR
鄙	E-NR
之	O
兵	O
符	O
常	O
在	O
王	O
卧	O
内	O
，	O
而	O
如	B-NR
姬	E-NR
最	O
幸	O
，	O
出	O
入	O
王	O
卧	O
内	O
，	O
力	O
能	O
竊	O
之	O
。	O
嬴	S-NR
聞	O
如	B-NR
姬	E-NR
父	O
爲	O
人	O
所	O
殺	O
，	O
如	B-NR
姬	E-NR
資	O
之	O
三	O
年	O
，	O
自	O
王	O
以	O
下	O
欲	O
求	O
報	O
其	O
父	O
仇	O
，	O
莫	O
能	O
得	O
。	O
如	B-NR
姬	E-NR
爲	O
公	B-NR
子	E-NR
泣	O
，	O
公	B-NR
子	E-NR
使	O
客	O
斬	O
其	O
仇	O
頭	O
，	O
敬	O
進	O
如	B-NR
姬	E-NR
。	O
如	B-NR
姬	E-NR
之	O
欲	O
爲	O
公	B-NR
子	E-NR
死	O
，	O
無	O
所	O
辭	O
，	O
顧	O
未	O
有	O
路	O
耳	O
。	O
公	B-NR
子	E-NR
誠	O
一	O
開	O
口	O
請	O
如	B-NR
姬	E-NR
，	O
如	B-NR
姬	E-NR
必	O
許	O
諾	O
，	O
則	O
得	O
虎	O
符	O
奪	O
晉	B-NR
鄙	E-NR
軍	O
，	O
北	O
救	O
趙	S-NG
而	O
西	O
卻	O
秦	S-NG
，	O
此	O
五	O
霸	O
之	O
伐	O
也	O
。	O
」	O
公	B-NR
子	E-NR
從	O
其	O
計	O
，	O
請	O
如	B-NR
姬	E-NR
。	O
如	B-NR
姬	E-NR
果	O
盜	O
晉	B-NR
鄙	E-NR
兵	O
符	O
與	O
公	B-NR
子	E-NR
。	O
公	B-NR
子	E-NR
行	O
，	O
侯	B-NR
生	E-NR
曰	O
：	O
「	O
將	O
在	O
外	O
，	O
主	O
令	O
有	O
所	O
不	O
受	O
，	O
以	O
便	O
國	O
家	O
。	O
公	B-NR
子	E-NR
卽	O
合	O
符	O
，	O
而	O
晉	B-NR
鄙	E-NR
不	O
授	O
公	B-NR
子	E-NR
兵	O
而	O
復	O
請	O
之	O
，	O
事	O
必	O
危	O
矣	O
。	O
臣	O
客	O
屠	O
者	O
朱	B-NR
亥	E-NR
可	O
與	O
俱	O
，	O
此	O
人	O
力	O
士	O
。	O
晉	B-NR
鄙	E-NR
聽	O
，	O
大	O
善	O
；	O
不	O
聽	O
，	O
可	O
使	O
擊	O
之	O
。	O
」	O
於	O
是	O
公	B-NR
子	E-NR
泣	O
。	O
侯	B-NR
生	E-NR
曰	O
：	O
「	O
公	B-NR
子	E-NR
畏	O
死	O
邪	O
？	O
何	O
泣	O
也	O
？	O
」	O
公	B-NR
子	E-NR
曰	O
：	O
「	O
晉	B-NR
鄙	E-NR
嚄	O
唶	O
宿	O
將	O
，	O
往	O
恐	O
不	O
聽	O
，	O
必	O
當	O
殺	O
